{
  "Математика": [
    {"question": "Сколько будет 2+2?","options": ["5","4","6","3"],"correct": "4"},
    {"question": "Чему равно число π?","options": ["4.14","2.14","3.14","5.14"],"correct": "3.14"},
    {"question": "Чему равен квадрат числа 5?","options": ["10","25","20","15"],"correct": "25"},
    {"question": "Чему равно 7 умножить на 6?","options": ["48","36","56","42"],"correct": "42"},
    {"question": "Как называется сумма всех углов треугольника?","options": ["90 градусов","180 градусов","360 градусов","270 градусов"],"correct": "180 градусов"},
    {"question": "Какое число идет после 0.999?","options": ["0.9999","1","0.9991","0.998"],"correct": "1"},
    {"question": "Чему равен корень из 81?","options": ["8","9","10","7"],"correct": "9"},
    {"question": "Чему равно значение выражения: 10 - 3 * 2?","options": ["8","4","6","14"],"correct": "4"},
    {"question": "Какое число является простым?","options": ["21","17","15","27"],"correct": "17"},
    {"question": "Чему равна сумма чисел от 1 до 10?","options": ["45","55","50","60"],"correct": "55"},
    {"question": "Чему равно 0 в степени 5?","options": ["Ошибка","0","5","1"],"correct": "0"},
    {"question": "Что такое периметр квадрата со стороной 4?","options": ["14","16","18","12"],"correct": "16"},
    {"question": "Чему равен логарифм по основанию 10 числа 100?","options": ["4","2","1","3"],"correct": "2"},
    {"question": "Чему равно 3 в кубе?","options": ["27","18","9","6"],"correct": "27"},
    {"question": "Чему равна площадь круга при радиусе 5 (π=3.14)?","options": ["50","25","100","78.5"],"correct": "78.5"},
    {"question": "Какой знак означает 'менше чем'?","options": ["<","=","≠",">"],"correct": "<"},
    {"question": "Чему равно 15% от 200?","options": ["25","40","30","35"],"correct": "30"},
    {"question": "Что называется гипотенузой?","options": ["Высота треугольника","Любая сторона треугольника","Самая длинная сторона прямоугольного треугольника","Средняя линия"],"correct": "Самая длинная сторона прямоугольного треугольника"},
    {"question": "Чему равен sin 90°?","options": ["0","Не определено","0.5","1"],"correct": "1"},
    {"question": "Какой результат у выражения: 100 / 4 * 2?","options": ["200","50","12.5","25"],"correct": "50"},
    {"question": "Какой угол называют прямым?","options": ["90°","360°","180°","45°"],"correct": "90°"},
    {"question": "Как называется число, делящее другое число без остатка?","options": ["Квадрат","Делимое","Множитель","Делитель"],"correct": "Делитель"},
    {"question": "Чему равна сумма углов квадрата?","options": ["270°","180°","90°","360°"],"correct": "360°"},
    {"question": "Что такое арктангенс?","options": ["Обратная функция тангенса","Угол наклона","Функция площади","Длина окружности"],"correct": "Обратная функция тангенса"},
    {"question": "Чему равно 5!","options": ["24","60","120","720"],"correct": "120"},
    {"question": "Какой из этих углов является тупым?","options": ["30°","90°","120°","45°"],"correct": "120°"},
    {"question": "Сколько граней у куба?","options": ["4","5","6","8"],"correct": "6"},
    {"question": "Что такое медиана треугольника?","options": ["Отрезок от вершины до середины противоположной стороны","Высота","Биссектриса","Радиус окружности"],"correct": "Отрезок от вершины до середины противоположной стороны"},
    {"question": "Какое число является числом Фибоначчи?","options": ["7","9","13","17"],"correct": "13"},
    {"question": "Чему равен модуль числа -7?","options": ["-7","0","7","1"],"correct": "7"},
    {"question": "Как называется график функции y = k/x?","options": ["Парабола","Прямая","Гипербола","Эллипс"],"correct": "Гипербола"},
    {"question": "Чему равно расстояние между точками (0,0) и (3,4)?","options": ["5","6","7","8"],"correct": "5"},
    {"question": "Какой результат у выражения: (2 + 3) * (4 - 1)?","options": ["10","15","20","25"],"correct": "15"},
    {"question": "Как называется прямая, пересекающая две другие параллельные прямые?","options": ["Перпендикуляр","Секущая","Медиана","Биссектриса"],"correct": "Секущая"},
    {"question": "Чему равна производная функции y=x²?","options": ["x","2","2x","x²"],"correct": "2x"},
    {"question": "Как называется число, делящееся только на 1 и само себя?","options": ["Составное","Рациональное","Простое","Иррациональное"],"correct": "Простое"},
    {"question": "Чему равно 0! (нуль факториал)?","options": ["0","1","Не определено","10"],"correct": "1"},
    {"question": "Теорема, связывающая катеты и гипотенузу в прямоугольном треугольнике?","options": ["Теорема Виета","Теорема Пифагора","Теорема Ферма","Теорема Коши"],"correct": "Теорема Пифагора"},
    {"question": "Сколько градусов в полном круге?","options": ["90","180","270","360"],"correct": "360"},
    {"question": "Как называется дробь, у которой числитель меньше знаменателя?","options": ["Сложная","Правильная","Неправильная","Смешанная"],"correct": "Правильная"},
    {"question": "Как называется операция нахождения наибольшего общего делителя двух чисел?","options": ["Деление столбиком","Разложение на множители","Алгоритм Евклида","Сокращение дробей"],"correct": "Алгоритм Евклида"},
    {"question": "Какая система счисления является двоичной?","options": ["Основание 8","Основание 2","Основание 10","Основание 16"],"correct": "Основание 2"},
    {"question": "Чему равна сумма внутренних углов треугольника?","options": ["90°","120°","180°","270°"],"correct": "180°"},
    {"question": "Как называется функция, графиком которой является парабола?","options": ["Линейная","Квадратичная","Показательная","Логарифмическая"],"correct": "Квадратичная"},
    {"question": "Как называется число, противоположное числу a?","options": ["|a|","1/a","-a","a^2"],"correct": "-a"},
    {"question": "Как называется результат деления с остатком, взятый целой частью?","options": ["Модуль","Остаток","Частное","Целая часть (floor)"],"correct": "Частное"},
    {"question": "Сколько диагоналей у четырёхугольника?","options": ["1","2","3","4"],"correct": "2"},
    {"question": "Какой логарифм называется натуральным?","options": ["По основанию 2","По основанию 10","По основанию e","По основанию 16"],"correct": "По основанию e"},
    {"question": "Как называется преобразование, сохраняющее расстояния?","options": ["Симметрия","Гомотетия","Изометрия","Проекция"],"correct": "Изометрия"},
    {"question": "Чему равна производная sin x?","options": ["cos x","-cos x","sin x","-sin x"],"correct": "cos x"},
    {"question": "Сумма углов треугольника в градусах равна","options": ["90","180","270","360"],"correct": "180"},
    {"question": "Чему равен cos(0)?","options": ["0","1","-1","0.5"],"correct": "1"},
    {"question": "Производная x^2 равна","options": ["x","2x","x^2","2"],"correct": "2x"},
    {"question": "Логарифм по основанию 10 называется","options": ["Десятичным","Натуральным","Двоичным","Неопределённым"],"correct": "Десятичным"},
    {"question": "Решение уравнения |x|=5","options": ["x=5","x=-5","x=5 или x=-5","Нет решений"],"correct": "x=5 или x=-5"},
    {"question": "Как называется многоугольник с 8 сторонами?","options": ["Семиж","Восьмиугольник","Девятиугольник","Декагон"],"correct": "Восьмиугольник"},
    {"question": "Чему равна сумма чисел от 1 до 100?","options": ["5050","5000","4950","5150"],"correct": "5050"},
    {"question": "Формула площади круга","options": ["πr","2πr","πr^2","πd"],"correct": "πr^2"},
    {"question": "Ряд Фибоначчи начинается","options": ["1,2,3","0,1,1","1,1,2","0,0,1"],"correct": "0,1,1"},
    {"question": "Дискриминант квадратного уравнения ax^2+bx+c=0","options": ["b^2+4ac","b^2-4ac","2ab","a^2+b^2"],"correct": "b^2-4ac"},
    {"question": "Чему равен sin(π/2)?","options": ["0","1","-1","0.5"],"correct": "1"},
    {"question": "Как называется функция, обратная экспоненте?","options": ["Логарифм","Синус","Косинус","Тангенс"],"correct": "Логарифм"},
    {"question": "Определитель 2x2 матрицы [[a,b],[c,d]]","options": ["ab+cd","ad-bc","ac-bd","a+b+c+d"],"correct": "ad-bc"},
    {"question": "Сколько диагоналей у пятиугольника?","options": ["5","7","10","15"],"correct": "5"},
    {"question": "Гипотенуза — это сторона","options": ["Против угла 30°","Против прямого угла","Равная катету","Наименьшая"],"correct": "Против прямого угла"},
    {"question": "Как называется число, делящееся только на 1 и на себя?","options": ["Составное","Простое","Рациональное","Иррациональное"],"correct": "Простое"},
    {"question": "Чему равно 2^10?","options": ["512","1024","2048","4096"],"correct": "1024"},
    {"question": "Площадь треугольника со сторонами a,b и углом γ между ними","options": ["abγ/2","ab\n/2","ab sin γ /2","a+b+γ"],"correct": "ab sin γ /2"},
    {"question": "Чему равен √144?","options": ["10","11","12","14"],"correct": "12"},
    {"question": "Сколько диагоналей у шестиугольника?","options": ["6","7","9","12"],"correct": "9"}
  ],
  "География": [
    {"question": "Столица России?","options": ["Париж","Вашингтон","Москва","Пекин"],"correct": "Москва"},
    {"question": "Какая страна самая большая по площади?","options": ["Россия","Китай","Канада","США"],"correct": "Россия"},
    {"question": "Какой материк самый большой по площади?","options": ["Европа","Азия","Африка","Антарктида"],"correct": "Азия"},
    {"question": "Столица Франции?","options": ["Мадрид","Берлин","Париж","Рим"],"correct": "Париж"},
    {"question": "Какая страна находится на двух континентах?","options": ["Турция","Египет","Россия","Все перечисленные"],"correct": "Все перечисленные"},
    {"question": "Где расположен Эверест?","options": ["Гималаи","Карпаты","Альпы","Анды"],"correct": "Гималаи"},
    {"question": "Какое озеро самое большое по площади на Земле?","options": ["Байкал","Каспийское море","Мичиган","Виктория"],"correct": "Каспийское море"},
    {"question": "Столица Японии?","options": ["Бангкок","Пекин","Сеул","Токио"],"correct": "Токио"},
    {"question": "Какой океан самый большой?","options": ["Индийский","Пасифический","Северный","Атлантический"],"correct": "Пасифический"},
    {"question": "Столица Австралии?","options": ["Канберра","Сидней","Мельбурн","Брисбен"],"correct": "Канберра"},
    {"question": "На каком материке находится Бразилия?","options": ["Европа","Африка","Южная Америка","Азия"],"correct": "Южная Америка"},
    {"question": "Какое государство полностью окружено ЮАР?","options": ["Лесото","Намибия","Зимбабве","Мозамбик"],"correct": "Лесото"},
    {"question": "Какой водопад самый высокий в мире?","options": ["Ниагарский","Игуасу","Виктория","Анхель"],"correct": "Анхель"},
    {"question": "Столица Норвегии?","options": ["Копенгаген","Хельсинки","Осло","Стокгольм"],"correct": "Осло"},
    {"question": "Какое море самое солёное?","options": ["Чёрное море","Мёртвое море","Средиземное море","Красное море"],"correct": "Мёртвое море"},
    {"question": "Какая страна имеет форму сапога?","options": ["Франция","Испания","Италия","Турция"],"correct": "Италия"},
    {"question": "Через какой город проходит нулевой меридиан?","options": ["Париж","Нью-Йорк","Лондон","Москва"],"correct": "Лондон"},
    {"question": "Какая страна знаменита каналом имени Суэца?","options": ["Египет","Саудовская Аравия","Ирак","Иран"],"correct": "Египет"},
    {"question": "Какое озеро самое глубокое на Земле?","options": ["Байкал","Виктория","Мичиган","Танганьика"],"correct": "Байкал"},
    {"question": "Какая пустыня является самой большой в мире?","options": ["Гоби","Сахара","Антарктическая","Калахари"],"correct": "Антарктическая"},
    {"question": "Какая страна имеет самый большой ВВП?","options": ["Китай","США","Япония","Германия"],"correct": "США"},
    {"question": "Какая столица Канады?","options": ["Оттава","Монреаль","Ванкувер","Торонто"],"correct": "Оттава"},
    {"question": "Где находится Тадж-Махал?","options": ["Пакистан","Иран","Индия","Афганистан"],"correct": "Индия"},
    {"question": "Какая страна известна как «земля восходящего солнца»?","options": ["Китай","Япония","Вьетнам","Таиланд"],"correct": "Япония"},
    {"question": "Какая гора является самой высокой в Европе?","options": ["Эльбрус","Пик Кавказа","Монблан","Дуинг"],"correct": "Эльбрус"},
    {"question": "Какой континент называют «черным континентом»?","options": ["Африка","Азия","Южная Америка","Северная Америка"],"correct": "Африка"},
    {"question": "Какой город самый густонаселенный в мире?","options": ["Дели","Шанхай","Токио","Москва"],"correct": "Токио"},
    {"question": "Какие страны находятся на двух континентах?","options": ["Россия","Турция","Египет","Все перечисленные"],"correct": "Все перечисленные"},
    {"question": "Какое государство самое маленькое по территории?","options": ["Монако","Сан-Марино","Ватикан","Науру"],"correct": "Ватикан"},
    {"question": "Что такое меридиан?","options": ["Экватор","Линия широты","Река","Линия долготы"],"correct": "Линия долготы"},
    {"question": "Сколько океанов на Земле?","options": ["3","4","5","6"],"correct": "5"},
    {"question": "Какой город называют «вечным городом»?","options": ["Афины","Париж","Рим","Стамбул"],"correct": "Рим"},
    {"question": "Какая страна наиболее населена в мире?","options": ["Индия","Китай","США","Индонезия"],"correct": "Индия"},
    {"question": "Где находятся Великие Барьерные рифы?","options": ["Тихий океан","Индийский океан","Северный Ледовитый океан","Атлантический океан"],"correct": "Тихий океан"},
    {"question": "Какой материк самый заселенный?","options": ["Африка","Азия","Европа","Америка"],"correct": "Азия"},
    {"question": "Какое государство известно своей очень вытянутой и узкой формой, напоминающей перец чили?","options": ["Чили","Италия","Вьетнам","Норвегия"],"correct": "Чили"},
    {"question": "Какой город находится на берегу двух морей?","options": ["Санкт-Петербург","Иstanbul","Новороссийск","Сочи"],"correct": "Иstanbul"},
    {"question": "На берегу какого моря расположен Сочи?","options": ["Чёрное","Каспийское","Азовское","Мраморное"],"correct": "Чёрное"},
    {"question": "Какая страна известна своими фьордами?","options": ["Швеция","Финляндия","Норвегия","Дания"],"correct": "Норвегия"},
    {"question": "Столица Индии?","options": ["Мумбаи","Калькутта","Нью-Дели","Чennai"],"correct": "Нью-Дели"},
    {"question": "Какое озеро называют «жемчужиной Алтая»?","options": ["Байкал","Телецкое","Ханка","Селигер"],"correct": "Телецкое"},
    {"question": "Где находится Красная площадь?","options": ["Новосибирск","Казань","Москва","Екатеринбург"],"correct": "Москва"},
    {"question": "Какая страна самая большая по территории в Южной Америке?","options": ["Аргентина","Перу","Бразилия","Колумбия"],"correct": "Бразилия"},
    {"question": "Какой город является столицей США?","options": ["Нью-Йорк","Лос-Анджелес","Вашингтон","Чикаго"],"correct": "Вашингтон"},
    {"question": "Какая страна знаменита каналом имени Панамы?","options": ["Панама","Куба","Коста-Рика","Мексика"],"correct": "Панама"},
    {"question": "Какое море не имеет берегов?","options": ["Саргассово","Балтийское","Средиземное","Чёрное"],"correct": "Саргассово"},
    {"question": "Какой материк пересекает экватор почти посередине?","options": ["Европа","Южная Америка","Африка","Австралия"],"correct": "Африка"},
    {"question": "Какая река самая длинная в мире?","options": ["Нил","Амазонка","Янцзы","Миссисипи"],"correct": "Амазонка"},
    {"question": "Какой климатический пояс самый жаркий?","options": ["Умеренный","Тропический","Экваториальный","Арктический"],"correct": "Экваториальный"},
    {"question": "Какая страна самая высокогорная?","options": ["Непал","Боливия","Эфиопия","Пакистан"],"correct": "Непал"},
    {"question": "Самый большой океан на Земле?","options": ["Атлантический","Индийский","Северный Ледовитый","Тихий"],"correct": "Тихий"},
    {"question": "Самая длинная река в мире по системе Нил/Амазонка спорна, какой чаще называют самой длинной?","options": ["Амазонка","Нил","Янцзы","Миссисипи"],"correct": "Нил"},
    {"question": "Высшая точка мира над уровнем моря?","options": ["Килиманджаро","Эльбрус","Эверест","Монблан"],"correct": "Эверест"},
    {"question": "Какая пустыня крупнейшая в мире (субтропическая)?","options": ["Гоби","Сахара","Атакама","Калахари"],"correct": "Сахара"},
    {"question": "На каком континенте находится Бразилия?","options": ["Северная Америка","Южная Америка","Африка","Европа"],"correct": "Южная Америка"},
    {"question": "Какой пролив разделяет Европу и Африку у Гибралтара?","options": ["Ла-Манш","Гибралтарский пролив","Пролив Дрейка","Берингов пролив"],"correct": "Гибралтарский пролив"},
    {"question": "Какая страна известна как 'страна восходящего солнца'?","options": ["Китай","Япония","Корея","Таиланд"],"correct": "Япония"},
    {"question": "Столица Канады?","options": ["Торонто","Оттава","Монреаль","Ванкувер"],"correct": "Оттава"},
    {"question": "Какой океан омывает западное побережье США?","options": ["Тихий","Атлантический","Индийский","Северный Ледовитый"],"correct": "Тихий"},
    {"question": "Высочайшая гора Европы по общепринятой версии?","options": ["Монблан","Эльбрус","Маттерхорн","Гран-Парадизо"],"correct": "Эльбрус"},
    {"question": "Столица Египта?","options": ["Александрия","Каир","Луксор","Гиза"],"correct": "Каир"},
    {"question": "Какая страна имеет форму сапога на карте?","options": ["Испания","Италия","Португалия","Греция"],"correct": "Италия"},
    {"question": "Какой материк самый холодный и засушливый?","options": ["Антарктида","Арктика","Евразия","Северная Америка"],"correct": "Антарктида"},
    {"question": "Столица Бразилии?","options": ["Рио-де-Жанейро","Сан-Паулу","Бразилиа","Салвадор"],"correct": "Бразилиа"},
    {"question": "Какая страна окружает Ватикан?","options": ["Франция","Испания","Италия","Швейцария"],"correct": "Италия"},
    {"question": "Столица Швеции?","options": ["Мальмё","Гётеборг","Стокгольм","Уппсала"],"correct": "Стокгольм"},
    {"question": "Какая река протекает через Лондон?","options": ["Сена","Тибр","Темза","Эльба"],"correct": "Темза"},
    {"question": "Столица Марокко?","options": ["Рабат","Касабланка","Марракеш","Фес"],"correct": "Рабат"},
    {"question": "Какой пролив между Тихим океаном и Северным Ледовитым?","options": ["Берингов","Гибралтарский","Ла‑Манш","Дрейка"],"correct": "Берингов"},
    {"question": "Столица Перу?","options": ["Лима","Кито","Сантьяго","Ла‑Пас"],"correct": "Лима"}
  ],
  "Кино": [
    {"question": "Главный герой фильма «Матрица»?","options": ["Нео","Джон","Люк","Макс"],"correct": "Нео"},
    {"question": "Кто сыграл Джеймса Бонда в Skyfall?","options": ["Пирс Броснан","Шон Коннери","Дэниел Крэйг","Кристофер Ли"],"correct": "Дэниел Крэйг"},
    {"question": "Кто режиссер фильма «Титаник»?","options": ["Стивен Спилберг","Кристофер Нолан","Питер Джексон","Джеймс Кэмерон"],"correct": "Джеймс Кэмерон"},
    {"question": "Как называется вселенная фильмов Marvel?","options": ["DC Universe","Pixar","Star Wars","Marvel Cinematic Universe"],"correct": "Marvel Cinematic Universe"},
    {"question": "Кто сыграл главную роль в фильме «Пианист»?","options": ["Эдриан Броуди","Том Хэнкс","Леонардо ДиКаприо","Джонни Депп"],"correct": "Эдриан Броуди"},
    {"question": "Какой фильм получил «Оскар» за лучший фильм в 2020?","options": ["1917","Однажды в Голливуде","Паразиты","Джокер"],"correct": "Паразиты"},
    {"question": "Как зовут главного героя в фильме «Форрест Гамп»?","options": ["Рик","Джек","Форрест Гамп","Томми"],"correct": "Форрест Гамп"},
    {"question": "Какой актер сыграл Железного человека?","options": ["Крис Эванс","Роберт Дауни мл.","Крис Хемсворт","Марк Руффало"],"correct": "Роберт Дауни мл."},
    {"question": "Какой фильм о животных говорит «Хакуна Матата»?","options": ["Зверополис","Бэмби","Король Лев","Дикая природа"],"correct": "Король Лев"},
    {"question": "Как называется фильм, где герой — пират Джек Воробей?","options": ["Король Артур","Пираты Карибского моря","Капитан Америка","Морской бой"],"correct": "Пираты Карибского моря"},
    {"question": "Кто режиссер трилогии «Властелин колец»?","options": ["Стивен Спилберг","Кристофер Нолан","Питер Джексон","Джеймс Кэмерон"],"correct": "Питер Джексон"},
    {"question": "Какой актер играет Тони Старка?","options": ["Крис Пратт","Брэд Питт","Крис Эванс","Роберт Дауни мл."],"correct": "Роберт Дауни мл."},
    {"question": "Как называется фильм, в котором мальчик защищает дом от грабителей?","options": ["Один дома","Интерстеллар","Индиана Джонс","Исходный код"],"correct": "Один дома"},
    {"question": "Какой фильм стал первым цветным фильмом-лауреатом «Оскара» за лучший фильм?","options": ["Унесённые ветром","Золушка","Гарри Поттер","Волшебник страны Оз"],"correct": "Унесённые ветром"},
    {"question": "Кто сыграл роль Хью Джекмана в роли Росомахи?","options": ["Нет, это был Хью Джекман","Райан Рейнольдс","Дэниэл Крэйг","Крис Эванс"],"correct": "Нет, это был Хью Джекман"},
    {"question": "Как называется франшиза о мальчике-волшебнике из Хогвартса?","options": ["Поттериада","Гарри Поттер","Перси Джексон","Нарния"],"correct": "Гарри Поттер"},
    {"question": "Кто режиссер фильма «Престиж»?","options": ["Стивен Спилберг","Кристофер Нолан","Квентин Тарантино","Мартин Скорсезе"],"correct": "Кристофер Нолан"},
    {"question": "Какой фильм начинается с фразы: «История любви, которая потрясла мир»?","options": ["Титаник","Ла-Ла Ленд","Бrokeback Mountain","Призрачная красота"],"correct": "Титаник"},
    {"question": "Как называется первый фильм о Бэтмене, снятый Тимом Бёртоном?","options": ["Темный рыцарь","Бэтмен навсегда","Бэтмен","Бэтмен против Супермена"],"correct": "Бэтмен"},
    {"question": "Как зовут главного героя в сериале «Во все тяжкие»?","options": ["Уолтер Беллинг","Шерлок Холмс","Джесси Пинкман","Уолтер Уайт"],"correct": "Уолтер Уайт"},
    {"question": "Какой актёр сыграл роль Гарри Поттера?","options": ["Эндрю Гарфилд","Руперт Гринт","Дэниел Рэдклифф","Том Фелтон"],"correct": "Дэниел Рэдклифф"},
    {"question": "Как называется культовый фильм про программиста, живущего двойной жизнью?","options": ["Матрица","Семь","Бойцовский клуб","Час пик"],"correct": "Бойцовский клуб"},
    {"question": "В каком фильме звучит песня 'My Heart Will Go On'?","options": ["Форрест Гамп","Аватар","Титаник","Парк Юрского периода"],"correct": "Титаник"},
    {"question": "Что означает фильм 'Inception'?","options": ["Пробуждение","Средина","Начало","Конец"],"correct": "Начало"},
    {"question": "Кто сыграл капитана Джеймса Т. Кирка в современных фильмах 'Стартрек'?","options": ["Чарльз Дэнс","Крис Пайн","Рассел Кроу","Хью Джекман"],"correct": "Крис Пайн"},
    {"question": "Какая студия создала «Историю игрушек»?","options": ["Disney","Universal","Pixar","DreamWorks"],"correct": "Pixar"},
    {"question": "В каком фильме появляется персонаж по имени Дарт Вейдер?","options": ["Стражи Галактики","Звездные войны","Хранители","Стартрек"],"correct": "Звездные войны"},
    {"question": "Кто сыграл роль Эльзы в 'Frozen'?","options": ["Мэнди Мур","Идена Мензел","Селена Гомес","Тейлор Свифт"],"correct": "Идена Мензел"},
    {"question": "В каком фильме действие происходит на вымышленном острове Исла-Нублар у побережья Коста-Рики?","options": ["Годзилла","Кинг Конг","Мир Юрского периода","Парк Юрского периода"],"correct": "Парк Юрского периода"},
    {"question": "Какое кинофраншиза включает персонажей Лары Крофт?","options": ["Resident Evil","Uncharted","Tomb Raider","Assassin's Creed"],"correct": "Tomb Raider"},
    {"question": "Как зовут актрису, сыгравшую Черную вдову в Мстителях?","options": ["Роуз Лесли","Эмилия Кларк","Скарлетт Йоханссон","Галь Гадот"],"correct": "Скарлетт Йоханссон"},
    {"question": "Кто режиссер фильма «Интерстеллар»?","options": ["Стивен Спилберг","Кристофер Нолан","Ридли Скотт","Джеймс Кэмерон"],"correct": "Кристофер Нолан"},
    {"question": "Как называется главный злодей в 'Мстителях: Война бесконечности'?","options": ["Ультрон","Танос","Локи","Доктор Стрэндж"],"correct": "Танос"},
    {"question": "Какой фильм начинается с фразы: «Наследие — это не то, с чего ты начинаешь. Это то, что ты оставляешь после себя»?","options": ["Чёрная пантера","Тор","Легенда о Корре","Звёздные войны"],"correct": "Чёрная пантера"},
    {"question": "Кто является режиссёром фильма «Безумный Макс: Дорога ярости»?","options": ["Квентин Тарантино","Джордж Миллер","Кристофер Нолан","Джеймс Кэмерон"],"correct": "Джордж Миллер"},
    {"question": "Как называется первый полнометражный анимационный фильм студии Pixar?","options": ["История игрушек","Немо","Шрек","Унесённые призраками"],"correct": "История игрушек"},
    {"question": "Какой фильм стал первым в истории номинированным на «Оскар» в категории лучший фильм, имея субтитры?","options": ["Паразиты","Жить","Затемнение","Престиж"],"correct": "Паразиты"},
    {"question": "Кто сыграл роль Люка Скайуокера в оригинальной трилогии «Звёздных войн»?","options": ["Харрисон Форд","Марк Хэмилл","Эдди Редмэйн","Крис Пратт"],"correct": "Марк Хэмилл"},
    {"question": "Какой фильм содержит знаменитую сцену с лестницей и танцем Джека и Роуз?","options": ["Титаник","Ла-Ла Ленд","Бродяга","Унесённые ветром"],"correct": "Титаник"},
    {"question": "Какой актер исполнил роль самого Хищника (инопланетного охотника) в фильме 'Хищник' 1987 года?","options": ["Кевин Питер Холл","Арнольд Шварценеггер","Жан-Клод Ван Дамм","Боладжи Бадеджо"],"correct": "Кевин Питер Холл"},
    {"question": "Какой фильм считается самым кассовым в мире (без учёта инфляции)?","options": ["Аватар","Мстители: Финал","Титаник","Звёздные войны: Пробуждение силы"],"correct": "Аватар"},
    {"question": "Из какого фильма фраза: «Я король мира!»?","options": ["Храброе сердце","Титаник","Гладиатор","Пираты Карибского моря"],"correct": "Титаник"},
    {"question": "Какой фильм 2022 года получил «Оскар» за лучший фильм?","options": ["CODA","Бэтмен","Фабельманы","Параджанов"],"correct": "CODA"},
    {"question": "Как зовут режиссёра фильмов «Эдвард Руки-ножницы», «Сонная Лощина» и «Алиса в Стране чудес» (2010)?","options": ["Гай Ричи","Тим Бёртон","Стивен Спилберг","Кристофер Нолан"],"correct": "Тим Бёртон"},
    {"question": "Как называется главная награда Каннского кинофестиваля?","options": ["Золотой глобус","Золотая пальмовая ветвь","Серебряный медведь","Золотой лев"],"correct": "Золотая пальмовая ветвь"},
    {"question": "Как называется крупнейшая кинопремия США?","options": ["Эмми","Оскар","Золотая пальмовая ветвь","Золотой лев"],"correct": "Оскар"},
    {"question": "Кто поставил фильм 'Криминальное чтиво'?","options": ["Квентин Тарантино","Гай Ричи","Кристофер Нолан","Ридли Скотт"],"correct": "Квентин Тарантино"},
    {"question": "Как называется жанр фильмов, вызывающих страх у зрителя?","options": ["Триллер","Ужасы","Драма","Мелодрама"],"correct": "Ужасы"},
    {"question": "Кто сыграл главную роль в фильме 'Гладиатор' (2000)?","options": ["Том Круз","Киану Ривз","Рассел Кроу","Мэтт Деймон"],"correct": "Рассел Кроу"},
    {"question": "Как называется период голливудского кинопроизводства 1927–1960-х?","options": ["Золотой век Голливуда","Новая волна","Неореализм","Постмодерн"],"correct": "Золотой век Голливуда"},
    {"question": "Кто режиссёр фильма 'Матрица'?","options": ["Кристофер Нолан","Лана и Лилли Вачовски","Стивен Спилберг","Джеймс Кэмерон"],"correct": "Лана и Лилли Вачовски"},
    {"question": "Как называется жанр, сочетающий песни и сюжет?","options": ["Мюзикл","Триллер","Докудрама","Фэнтези"],"correct": "Мюзикл"},
    {"question": "Как называется кинопремия Франции, аналог 'Оскара'?","options": ["Сезар","Бафта","Золотой глобус","Эмми"],"correct": "Сезар"},
    {"question": "Кто поставил фильм 'Челюсти'?","options": ["Сэм Мендес","Стивен Спилберг","Ридли Скотт","Роберт Земекис"],"correct": "Стивен Спилберг"},
    {"question": "Как называется профессия специалиста по свету на съёмках?","options": ["Гаффер","Граффер","Гридер","Гример"],"correct": "Гаффер"},
    {"question": "Какой жанр основан на напряжении и опасности, часто с расследованием?","options": ["Триллер","Мелодрама","Комедия","Вестерн"],"correct": "Триллер"},
    {"question": "Как называется короткий текст в начале фильма с информацией?","options": ["Прокрутка","Титры","Пролог","Сабтитры"],"correct": "Титры"},
    {"question": "Кто сыграл Нео в 'Матрице'?","options": ["Киану Ривз","Брэд Питт","Том Круз","Орландо Блум"],"correct": "Киану Ривз"},
    {"question": "Как называется жанр фильмов о Диком Западе?","options": ["Фильм-нуар","Вестерн","Biopic","Роуд-муви"],"correct": "Вестерн"},
    {"question": "Как называют компьютерную обработку изображения в кино?","options": ["ADR","VFX","Foley","DI"],"correct": "VFX"},
    {"question": "Как называется отечественная кинопремия, вручаемая с 1988 года?","options": ["Ника","Сапфир","Матроскин","Гран-при"],"correct": "Ника"},
    {"question": "Кто сыграл Джека Доусона в 'Титанике'?","options": ["Мэтт Деймон","Леонардо ДиКаприо","Том Хэнкс","Кристиан Бейл"],"correct": "Леонардо ДиКаприо"},
    {"question": "Как называется прием создания миниатюрных макетов для съёмок?","options": ["Аниматроника","Матт-пейнтинг","Миниатюры","Ротоскопинг"],"correct": "Миниатюры"},
    {"question": "Как называют документальный фильм о жизни известного человека?","options": ["Блокбастер","Биографический фильм (биопик)","Мокьюментари","Слоу‑муви"],"correct": "Биографический фильм (биопик)"},
    {"question": "Что означает 'камео'?","options": ["Монтажный переход","Короткое появление известного человека в фильме","Ошибка монтажа","Специальный эффект"],"correct": "Короткое появление известного человека в фильме"},
    {"question": "Как называется искусство озвучания шумов и шагов?","options": ["Дубляж","Фоли","Скорринг","Реверб"],"correct": "Фоли"},
    {"question": "Кто сыграл Джокера в 'Тёмном рыцаре'?","options": ["Хоакин Феникс","Хит Леджер","Джаред Лето","Джек Николсон"],"correct": "Хит Леджер"},
    {"question": "Как называется фильм, снятый без сценария на основе импровизации?","options": ["Скрипт-кино","Импро-кино","Догме","Мокьюментари"],"correct": "Импро-кино"},
    {"question": "Какой термин означает скорость смены кадров?","options": ["FPS","ISO","Shutter","Gain"],"correct": "FPS"},
    {"question": "Как называется смонтированная подборка кадров для рекламы фильма?","options": ["Тизер","Трейлер","Промо","Клип"],"correct": "Трейлер"}
  ],
  "Музыка": [
    {"question": "Автор песни «Imagine»?","options": ["Элтон Джон","Пол Маккартни","Майкл Джексон","Джон Леннон"],"correct": "Джон Леннон"},
    {"question": "Какой жанр музыки играет группа Metallica?","options": ["Электронная","Поп","Рок","Хип-хоп"],"correct": "Рок"},
    {"question": "Кто поет хит 'Thriller'?","options": ["Принс","Майкл Джексон","Стиви Уандер","Джордж Майкл"],"correct": "Майкл Джексон"},
    {"question": "Какой основной музыкальный элемент представляет Бейонсе в клипе 'Single Ladies (Put a Ring on It)'?","options": ["Игра на гитаре","Вокал","Игра на пианино","Игра на барабанах"],"correct": "Вокал"},
    {"question": "Как называется музыкальный стиль Reggae?","options": ["Ямайский стиль","Классика","Рок","Поп"],"correct": "Ямайский стиль"},
    {"question": "Кто является одним из основателей группы The Beatles?","options": ["Элвис Пресли","Джон Леннон","Мик Джаггер","Дэвид Боуи"],"correct": "Джон Леннон"},
    {"question": "Кто является королём рок-н-ролла?","options": ["Боб Дилан","Мика Джаггер","Элвис Пресли","Битлз"],"correct": "Элвис Пресли"},
    {"question": "Как называется знаменитый ежегодный музыкальный фестиваль, проходящий в штате Теннесси, США?","options": ["Bonnaroo","Coachella","Lollapalooza","Woodstock"],"correct": "Bonnaroo"},
    {"question": "Что означает аббревиатура DJ?","options": ["Double Jump","Digital Journalist","Disk Jockey","Dance Jammer"],"correct": "Disk Jockey"},
    {"question": "Кто написал оперу «Кармен»?","options": ["Верди","Жорж Бизе","Моцарт","Вагнер"],"correct": "Жорж Бизе"},
    {"question": "В каком городе родился Людвиг ван Бетховен?","options": ["Париж","Бонн","Берлин","Вена"],"correct": "Бонн"},
    {"question": "Кто исполнитель хита 'Shape of You'?","options": ["Шон Мендес","Бруно Марс","Эд Ширан","Джастин Бибер"],"correct": "Эд Ширан"},
    {"question": "Какой инструмент не относится к классической симфонической музыке?","options": ["Саксофон","Флейта","Труба","Виолончель"],"correct": "Саксофон"},
    {"question": "Кто является автором хита 'Hello'?","options": ["Эд Ширан","Бруно Марс","Адель","Шон Мендес"],"correct": "Адель"},
    {"question": "Какой стиль музыки ассоциируется с рифами на электрогитаре и мощным вокалом?","options": ["Поп","Хип-хоп","Рок","Электронная"],"correct": "Рок"},
    {"question": "Кто исполнил песню 'Bad Guy'?","options": ["Билли Айлиш","Леди Гага","Бейонсе","Тейлор Свифт"],"correct": "Билли Айлиш"},
    {"question": "Какой инструмент играет основную роль в оркестре?","options": ["Саксофон","Гитара","Скрипка","Бас-барабан"],"correct": "Скрипка"},
    {"question": "Кто считается отцом джаза?","options": ["Луи Армстронг","Дюк Эллингтон","Майлз Дейвис","Чарли Паркер"],"correct": "Луи Армстронг"},
    {"question": "Какой певец известен своим стилем гангста-рэп?","options": ["Эминем","Боб Марли","Брюс Спрингстин","Джастин Тимберлейк"],"correct": "Эминем"},
    {"question": "Как называется самая престижная музыкальная премия?","options": ["Грэмми","Оскар","Эмми","Золотой глобус"],"correct": "Грэмми"},
    {"question": "Кто написал оригинальную музыку к фильму Романа Полански «Пианист» (2002)?","options": ["Войцех Киляр","Ханс Циммер","Эннио Морриконе","Джон Уильямс"],"correct": "Войцех Киляр"},
    {"question": "Какой жанр возник в конце 20 века и связан с цифровыми технологиями?","options": ["Рок","Электронная музыка","Кантри","Классика"],"correct": "Электронная музыка"},
    {"question": "Кто был вокалистом группы Queen?","options": ["Мик Джаггер","Фредди Меркьюри","Роберт Плант","Джон Бон Джови"],"correct": "Фредди Меркьюри"},
    {"question": "Какой музыкальный жанр зародился в Нью-Орлеане?","options": ["Блюз","Рок","Кантри","Джаз"],"correct": "Джаз"},
    {"question": "Кто записал альбом 'Back in Black'?","options": ["Led Zeppelin","Deep Purple","AC/DC","Metallica"],"correct": "AC/DC"},
    {"question": "Что такое BPM в музыке?","options": ["Какой-то стиль","Тип записи","Название инструмента","Удары в минуту"],"correct": "Удары в минуту"},
    {"question": "Какой певец известен как 'Король поп-музыки'?","options": ["Элвис Пресли","Майкл Джексон","Принс","Фредди Меркьюри"],"correct": "Майкл Джексон"},
    {"question": "Какой музыкальный инструмент имеет 88 клавиш?","options": ["Скрипка","Флейта","Пианино","Гитара"],"correct": "Пианино"},
    {"question": "Кто является автором песни 'Bohemian Rhapsody'?","options": ["The Beatles","Pink Floyd","Queen","Led Zeppelin"],"correct": "Queen"},
    {"question": "Как называется стиль музыки, связанный с рэпом и битбоксингом?","options": ["Блюз","Рок","Хип-хоп","Джаз"],"correct": "Хип-хоп"},
    {"question": "Кто основал группу Nirvana?","options": ["Крис Корнелл","Дэйв Грол","Эдди Веддер","Курт Кобейн"],"correct": "Курт Кобейн"},
    {"question": "Что такое сингл?","options": ["Альбом","Концерт","Музыкальный клип","Один трек для продажи"],"correct": "Один трек для продажи"},
    {"question": "Кто известен как 'Королева поп-музыки'?","options": ["Тейлор Свифт","Леди Гага","Бейонсе","Мадонна"],"correct": "Мадонна"},
    {"question": "Какая певица известна хитом 'Rolling in the Deep'?","options": ["Леди Гага","Адель","Бейонсе","Шер"],"correct": "Адель"},
    {"question": "Кто исполнил песню 'Uptown Funk'?","options": ["Джастин Тимберлейк","Бруно Марс","Фаррелл Уильямс","Билли Айлиш"],"correct": "Бруно Марс"},
    {"question": "Как называется дуэт, исполнивший 'Under Pressure' вместе с Дэвидом Боуи?","options": ["Queen","The Beatles","Pink Floyd","Led Zeppelin"],"correct": "Queen"},
    {"question": "Кто считается основоположником рок-н-ролла?","options": ["Чак Берри","Элвис Пресли","Литл Ричард","Бадди Холли"],"correct": "Чак Берри"},
    {"question": "Какой стиль музыки сочетает элементы попа и электроники?","options": ["Рок","Электро-поп","Блюз","Фолк"],"correct": "Электро-поп"},
    {"question": "Какой певец носит прозвище 'Prince of Darkness'?","options": ["Боб Дилан","Оззи Осборн","Мик Джаггер","Фредди Меркьюри"],"correct": "Оззи Осборн"},
    {"question": "Какой фестиваль стал легендой после выступления Боба Дилана в 1969 году?","options": ["Гластонбери","Коачелла","Вудсток","Лоллапалуза"],"correct": "Вудсток"},
    {"question": "Как называется знаменитая церемония вручения музыкальных наград в США?","options": ["Золотые граммофоны","Грэмми","Оскар","Тони"],"correct": "Грэмми"},
    {"question": "Какой инструмент является главным в исполнении блюза?","options": ["Саксофон","Гитара","Труба","Укулеле"],"correct": "Гитара"},
    {"question": "Как зовут вокалиста группы Nirvana?","options": ["Курт Кобейн","Эдди Веддер","Крис Корнелл","Тупак Шакур"],"correct": "Курт Кобейн"},
    {"question": "Какой жанр музыки ассоциируется с рифами на электрогитаре и мощным вокалом?","options": ["Поп","Хип-хоп","Рок","Электронная"],"correct": "Рок"},
    {"question": "Какой певец написал трек 'Imagine'?","options": ["Джон Леннон","Пол Маккартни","Ринго Старр","Мик Джаггер"],"correct": "Джон Леннон"},
    {"question": "Какой стиль музыки возник в Нью-Йорке и связан с уличной культурой?","options": ["Джаз","Рок","Хип-хоп","Кантри"],"correct": "Хип-хоп"},
    {"question": "Как называется группа, в которую входил Джими Хендрикс?","options": ["The Doors","Cream","Jimi Hendrix Experience","The Who"],"correct": "Jimi Hendrix Experience"},
    {"question": "Какой музыкальный инструмент имеет педальную клавиатуру, управляющую собственным набором труб (регистров)?","options": ["Клавесин","Орган","Пианино","Челеста"],"correct": "Орган"},
    {"question": "Как называется музыкальный символ, обозначающий повышение ноты на полтона?","options": ["Бекар","Диез","Бемоль","Лигатура"],"correct": "Диез"},
    {"question": "К какому инструменту относится 'виола да гамба'?","options": ["Клавишные","Ударные","Смычковые","Духовые"],"correct": "Смычковые"},
    {"question": "Сколько нот в октаве в западной музыке?","options": ["5","7","8","12"],"correct": "12"},
    {"question": "Какая тональность без знаков при ключе?","options": ["До мажор/Ля минор","Соль мажор","Фа мажор","Ре мажор"],"correct": "До мажор/Ля минор"},
    {"question": "Какая запись указывает темп?","options": ["Forte","Legato","BPM/метроном","Crescendo"],"correct": "BPM/метроном"},
    {"question": "Кто написал 'Токкату и фугу ре минор'?","options": ["Бах","Моцарт","Бетховен","Гайдн"],"correct": "Бах"},
    {"question": "Как называется быстрое увеличение громкости?","options": ["Диминуэндо","Крещендо","Пауза","Фермата"],"correct": "Крещендо"},
    {"question": "Как называется медленный темп?","options": ["Престо","Адажио","Аллегро","Виво"],"correct": "Адажио"},
    {"question": "Как называется многоголосное пение без сопровождения?","options": ["Акапелла","Ария","Речитатив","Кант"],"correct": "Акапелла"},
    {"question": "Какой инструмент относится к струнно‑смычковым?","options": ["Кларнет","Флейта","Скрипка","Гобой"],"correct": "Скрипка"},
    {"question": "Как называется повтор нот одной высоты?","options": ["Тремоло","Триоль","Морден","Форшлаг"],"correct": "Тремоло"},
    {"question": "Кто написал 'Маленькую ночную серенаду'?","options": ["Моцарт","Бетховен","Гайдн","Шуберт"],"correct": "Моцарт"},
    {"question": "Как называется знак повышения на полтона?","options": ["Диез","Бемоль","Бекар","Тактовая черта"],"correct": "Диез"},
    {"question": "Как называется жанр импровизационной музыки Нью‑Орлеана?","options": ["Рок","Джаз","Блюз","Кантри"],"correct": "Джаз"},
    {"question": "Кто автор балета 'Петрушка'?","options": ["Стравинский","Рахманинов","Прокофьев","Глинка"],"correct": "Стравинский"},
    {"question": "Как называется обозначение паузы над нотой?","options": ["Фермата","Акцент","Легато","Стаккато"],"correct": "Фермата"},
    {"question": "Как называется музыкальный жанр для одного инструмента и оркестра?","options": ["Соната","Концерт","Квартет","Рондо"],"correct": "Концерт"},
    {"question": "Сколько струн у стандартной бас‑гитары?","options": ["4","5","6","7"],"correct": "4"},
    {"question": "Как называется повторение раздела произведения?","options": ["Реприза","Кода","Каденция","Секвенция"],"correct": "Реприза"},
    {"question": "Как называется прием 'лигания' нот?","options": ["Легато","Стаккато","Маркато","Сфорцандо"],"correct": "Легато"},
    {"question": "Кто автор оперы 'Турандот'?","options": ["Верди","Пуччини","Россини","Беллини"],"correct": "Пуччини"},
    {"question": "Как называется трёхдольный танец в 3/4?","options": ["Самба","Вальс","Танго","Сальса"],"correct": "Вальс"}
  ],
  "История": [
    {"question": "В каком году произошла Битва при Ватерлоо?","options": ["1945","1815","1789","1914"],"correct": "1815"},
    {"question": "Кто был первым президентом США?","options": ["Бенджамин Франклин","Джордж Вашингтон","Авраам Линкольн","Томас Джефферсон"],"correct": "Джордж Вашингтон"},
    {"question": "Какой император был известен как 'Великий'?","options": ["Нерон","Александр Македонский","Юлий Цезарь","Калигула"],"correct": "Александр Македонский"},
    {"question": "Когда была Великая Октябрьская социалистическая революция?","options": ["1945","1789","1917","1812"],"correct": "1917"},
    {"question": "Кто возглавил Французскую революцию?","options": ["Жорж Вашингтон","Максимилиан Робеспьер","Наполеон Бонапарт","Карл Маркс"],"correct": "Максимилиан Робеспьер"},
    {"question": "Как назывался первый космонавт Земли?","options": ["Юрий Гагарин","Алан Шепард","Нил Армстронг","Алексей Леонов"],"correct": "Юрий Гагарин"},
    {"question": "В какой стране началась Первая мировая война?","options": ["Франция","Германия","Австро-Венгрия","Великобритания"],"correct": "Австро-Венгрия"},
    {"question": "Кто был последним царём России?","options": ["Николай II","Пётр I","Иван Грозный","Александр III"],"correct": "Николай II"},
    {"question": "Когда была основана Москва?","options": ["1380","1242","1066","1147"],"correct": "1147"},
    {"question": "Кто изобрёл печатный станок?","options": ["Александр Грэм Белл","Иоганн Гутенберг","Томас Эдисон","Никола Тесла"],"correct": "Иоганн Гутенберг"},
    {"question": "Кто был лидером нацистской Германии?","options": ["Уинстон Черчилль","Адольф Гитлер","Иосиф Сталин","Бенито Муссолини"],"correct": "Адольф Гитлер"},
    {"question": "Что такое Великая депрессия?","options": ["Революция в России","Политическая революция","Мировой экономический кризис 1930-х","Военная кампания"],"correct": "Мировой экономический кризис 1930-х"},
    {"question": "Где проходила Сталинградская битва?","options": ["Берлин","Сталинград","Вашингтон","Лондон"],"correct": "Сталинград"},
    {"question": "Кто был основателем Римской империи?","options": ["Юлий Цезарь","Октавиан Август","Нерон","Калигула"],"correct": "Октавиан Август"},
    {"question": "Когда была падение Западной Римской империи?","options": ["1453","800","476","1492"],"correct": "476"},
    {"question": "Что положило начало Второй мировой войне?","options": ["Падение Берлина","Битва за Британию","Нападение Германии на Польшу","Атака на Перл-Харбор"],"correct": "Нападение Германии на Польшу"},
    {"question": "Кто написал 'Историю русского народа'?","options": ["М.В.Ломоносов","Н.М.Карамзин","А.С.Пушкин","Л.Н.Толстой"],"correct": "Н.М.Карамзин"},
    {"question": "Что такое 'Холодная война'?","options": ["Экономический кризис","Настоящая война","Состояние политического напряжения между США и СССР","Восстание в Европе"],"correct": "Состояние политического напряжения между США и СССР"},
    {"question": "В каком году была проложена первая железная дорога в России?","options": ["1851","1870","1837","1825"],"correct": "1837"},
    {"question": "Кто был королём Англии во время великих географических открытий?","options": ["Яков I","Елизавета I","Генрих VIII","Карл I"],"correct": "Елизавета I"},
    {"question": "Когда была Основана Советская власть в России?","options": ["1945","1922","1905","1917"],"correct": "1917"},
    {"question": "Как звали лидера Первой Французской империи, известного под прозвищем 'Маленький капрал'?","options": ["Людовик XIV","Наполеон Бонапарт","Карл Великий","Шарль де Голль"],"correct": "Наполеон Бонапарт"},
    {"question": "Кто был первым президентом независимой Индии?","options": ["Махатма Ганди","Джавахарлал Неру","Субхаш Чандра Боз","Индира Ганди"],"correct": "Джавахарлал Неру"},
    {"question": "В каком году была отменена крепостное право в России?","options": ["1861","1890","1765","1917"],"correct": "1861"},
    {"question": "Какая империя капитулировала в 1945 году, во Второй мировой войне, одним из ключевых событий которой для США стала атака на Пёрл-Харбор?","options": ["Японская империя","Третий Рейх","Итальянская империя","Британская империя"],"correct": "Японская империя"},
    {"question": "Какой документ положил начало США?","options": ["Конституция","Декларация независимости","Билль о правах","Акт о верховенстве"],"correct": "Декларация независимости"},
    {"question": "Кто был лидером СССР во время Карибского кризиса?","options": ["Никита Хрущёв","Леонид Брежнев","Иосиф Сталин","Михаил Горбачёв"],"correct": "Никита Хрущёв"},
    {"question": "Как называлась система расовой сегрегации в ЮАР?","options": ["Апартеид","Федерализм","Колониализм","Феодализм"],"correct": "Апартеид"},
    {"question": "Когда произошло объединение Германии?","options": ["1989","1990","1945","1975"],"correct": "1990"},
    {"question": "Кто возглавлял Советский Союз в момент его распада?","options": ["Борис Ельцин","Михаил Горбачёв","Леонид Брежнев","Юрий Андропов"],"correct": "Михаил Горбачёв"},
    {"question": "Какое событие положило конец Средневековью?","options": ["Великие географические открытия","Война Алой и Белой розы","Падение Константинополя","Реформация"],"correct": "Падение Константинополя"},
    {"question": "Какой город был столицей Византийской империи?","options": ["Константинополь","Афины","Рим","Александрия"],"correct": "Константинополь"},
    {"question": "В каком году произошла Октябрьская революция?","options": ["1922","1905","1917","1914"],"correct": "1917"},
    {"question": "Кто из перечисленных святых считается основателем монастыря Хиландар на горе Афон?","options": ["Святой Савва Сербский","Святой Антоний Великий","Святой Бенедикт Нурсийский","Святой Пахомий Великий"],"correct": "Святой Савва Сербский"},
    {"question": "Какой русский царь был прозван 'Грозный'?","options": ["Пётр I","Иван IV","Николай II","Александр I"],"correct": "Иван IV"},
    {"question": "В каком году началась Вторая мировая война?","options": ["1914","1939","1941","1945"],"correct": "1939"},
    {"question": "Кто был первым императором Римской империи?","options": ["Юлий Цезарь","Октавиан Август","Нерон","Траян"],"correct": "Октавиан Август"},
    {"question": "Кто открыл Америку в 1492 году?","options": ["Фернан Магеллан","Христофор Колумб","Васко да Гама","Джеймс Кук"],"correct": "Христофор Колумб"},
    {"question": "Как назывался древнеегипетский правитель?","options": ["Шах","Фараон","Царь","Император"],"correct": "Фараон"},
    {"question": "Какое изобретение Гутенберга революционизировало распространение знаний?","options": ["Телеграф","Печатный станок","Телефон","Паровая машина"],"correct": "Печатный станок"},
    {"question": "Какое событие произошло в 1066 году?","options": ["Крестовый поход","Битва при Гастингсе","Варфоломеевская ночь","Подписание Великой хартии вольностей"],"correct": "Битва при Гастингсе"},
    {"question": "Как называлась торговая сеть средневековой северной Европы?","options": ["Шёлковый путь","Ганза","Лига Наций","Новая корпорация"],"correct": "Ганза"},
    {"question": "В каком городе началось Возрождение?","options": ["Рим","Флоренция","Париж","Венеция"],"correct": "Флоренция"},
    {"question": "Кто возглавил первый полёт человека в космос?","options": ["Нил Армстронг","Юрий Гагарин","Алексей Леонов","Джон Гленн"],"correct": "Юрий Гагарин"},
    {"question": "Как называлась мировая система противостояния между США и СССР после Второй мировой войны?","options": ["План Маршалла","Холодная война","Пакс Романа","Реформация"],"correct": "Холодная война"},
    {"question": "Как называлась империя инковской цивилизации?","options": ["Ацтекская","Инкская (Тауантинсуйу)","Майя","Ольмекская"],"correct": "Инкская (Тауантинсуйу)"},
    {"question": "Как называлась средневековая эпидемия XIV века в Европе?","options": ["Испанка","Чума (Чёрная смерть)","Тиф","Оспа"],"correct": "Чума (Чёрная смерть)"},
    {"question": "Кто был женой Ивана IV Грозного, канонизированной как святая?","options": ["Софья Палеолог","Анастасия Романовна","Елена Глинская","Мария Нагая"],"correct": "Анастасия Романовна"},
    {"question": "Как называется период истории Европы после античности и до Нового времени?","options": ["Античность","Средневековье","Возрождение","Новое время"],"correct": "Средневековье"},
    {"question": "Кто был первым канцлером объединённой Германии (XIX век)?","options": ["Отто фон Бисмарк","Гельмут Коль","Ангела Меркель","Вилли Брандт"],"correct": "Отто фон Бисмарк"},
    {"question": "Кто первый человек в космосе?","options": ["Алан Шепард","Нил Армстронг","Юрий Гагарин","Герман Титов"],"correct": "Юрий Гагарин"},
    {"question": "Как называлась Великая эпидемия XIV века в Европе?","options": ["Испанка","Чёрная смерть (чума)","Тиф","Оспа"],"correct": "Чёрная смерть (чума)"},
    {"question": "Как называется документ 1215 года, ограничивший власть английского короля?","options": ["Хартия Лиги Наций","Вестфальский мир","Великая хартия вольностей","Билль о правах"],"correct": "Великая хартия вольностей"},
    {"question": "Кто основал Македонскую империю?","options": ["Филипп II","Александр Македонский","Дарий III","Цезарь"],"correct": "Александр Македонский"},
    {"question": "Как назывался союз республик, распавшийся в 1991 году?","options": ["СЭВ","ЕЭС","СССР","СНГ"],"correct": "СССР"},
    {"question": "Как называется период европейской истории между античностью и Новым временем?","options": ["Возрождение","Средневековье","Модерн","Барокко"],"correct": "Средневековье"},
    {"question": "Кто был французским императором начала XIX века?","options": ["Людовик XIV","Наполеон Бонапарт","Франц Иосиф","Карл Великий"],"correct": "Наполеон Бонапарт"},
    {"question": "Как называлась война между Севером и Югом в США?","options": ["За независимость","Гражданская война","Вторая мировая","Война за Техас"],"correct": "Гражданская война"},
    {"question": "Кто крестил Русь согласно летописям?","options": ["Олег","Святослав","Владимир Святой","Ярослав Мудрый"],"correct": "Владимир Святой"},
    {"question": "Как называлось противостояние СССР и США после Второй мировой войны?","options": ["Холодная война","Горячая война","Колониальные войны","Крестовые походы"],"correct": "Холодная война"},
    {"question": "Как называлась культурная эпоха XIV–XVI вв. в Европе?","options": ["Романтизм","Просвещение","Возрождение (Ренессанс)","Классицизм"],"correct": "Возрождение (Ренессанс)"},
    {"question": "Кто был первым римским императором?","options": ["Юлий Цезарь","Октавиан Август","Тиберий","Нерон"],"correct": "Октавиан Август"},
    {"question": "Как называется древнейшая известная письменность Месопотамии?","options": ["Иероглифы","Клинопись","Финикийский алфавит","Латиница"],"correct": "Клинопись"},
    {"question": "Как называлась система крепостного права в России?","options": ["Барщина","Серфдом","Феод","Тягло"],"correct": "Барщина"},
    {"question": "Как называлась торговая сетевая организация средневековой Северной Европы?","options": ["Ганза","НАТО","СЭВ","АНЗЮС"],"correct": "Ганза"},
    {"question": "Кто возглавил походы монголов в XIII веке на Русь?","options": ["Чингисхан","Батый","Кублай","Тамерлан"],"correct": "Батый"},
    {"question": "Как назывался флот Петра I, победивший у мыса Гангут?","options": ["Балтийский","Черноморский","Северный","Атлантический"],"correct": "Балтийский"},
    {"question": "Как называется период политических репрессий в СССР 1930-х?","options": ["Оттепель","Застой","Большой террор","Коллективизация"],"correct": "Большой террор"},
    {"question": "Как называлась система обмена товарами без денег в древности?","options": ["Бартер","Меркантилизм","Натурализация","Феодализм"],"correct": "Бартер"},
    {"question": "Как называлась международная организация, предшественник ООН?","options": ["Лига Наций","Антанта","Европейское сообщество","НАТО"],"correct": "Лига Наций"}
  ],
  "Литература": [
    {"question": "Автор романа 'Война и мир'?","options": ["Фёдор Достоевский","Александр Пушкин","Лев Толстой","Антон Чехов"],"correct": "Лев Толстой"},
    {"question": "Кто написал 'Преступление и наказание'?","options": ["Лев Толстой","Фёдор Достоевский","Николай Гоголь","Иван Тургенев"],"correct": "Фёдор Достоевский"},
    {"question": "Какая сказка принадлежит Шарлю Перро?","options": ["Красная Шапочка","Золушка","Колобок","Волк и семеро козлят"],"correct": "Золушка"},
    {"question": "Кто написал 'Евгений Онегин'?","options": ["Михаил Лермонтов","Иван Тургенев","Александр Пушкин","Николай Некрасов"],"correct": "Александр Пушкин"},
    {"question": "Какая книга считается классическим произведением антиутопии?","options": ["Мастер и Маргарита","Война и мир","1984","Анна Каренина"],"correct": "1984"},
    {"question": "Автор 'Мастера и Маргариты'?","options": ["Борис Пастернак","Михаил Булгаков","Фёдор Достоевский","Иван Бунин"],"correct": "Михаил Булгаков"},
    {"question": "Кто написал 'Одиссею'?","options": ["Софокл","Гомер","Овидий","Вергилий"],"correct": "Гомер"},
    {"question": "Как называется роман Джорджа Оруэлла о тоталитаризме?","options": ["Храбрый новый мир","Скотный двор","1984","Анна Каренина"],"correct": "1984"},
    {"question": "Кто автор 'Анны Карениной'?","options": ["Александр Пушкин","Фёдор Достоевский","Лев Толстой","Иван Тургенев"],"correct": "Лев Толстой"},
    {"question": "Кто написал 'Гамлета'?","options": ["Чарльз Диккенс","Джейн Остин","Уильям Шекспир","Джон Мильтон"],"correct": "Уильям Шекспир"},
    {"question": "Какое произведение принадлежит Францу Кафке?","options": ["Фауст","Война и мир","Процесс","Преступление и наказание"],"correct": "Процесс"},
    {"question": "Кто написал поэму 'Мцыри'?","options": ["Александр Пушкин","Михаил Лермонтов","Фёдор Достоевский","Лев Толстой"],"correct": "Михаил Лермонтов"},
    {"question": "Кто является автором книги 'Унесённые ветром'?","options": ["Маргарет Митчелл","Эрнест Хемингуэй","Джон Стейнбек","Уильям Фолкнер"],"correct": "Маргарет Митчелл"},
    {"question": "Какое произведение начинается словами: 'Забудь прошедшее — и будь здоров!'?","options": ["Евгений Онегин","Герой нашего времени","Мцыри","Медный всадник"],"correct": "Евгений Онегин"},
    {"question": "Как звали собаку из одноименной повести А.П. Чехова?","options": ["Каштанка","Белый Клык","Шарик","Муму"],"correct": "Каштанка"},
    {"question": "Какое известное произведение начинается со сцены в летнем лагере «Лагерь Зелёное Озеро»?","options": ["Ямы (Луис Сейкер)","Виноваты звезды","Перси Джексон и похититель молний","Голодные игры"],"correct": "Ямы (Луис Сейкер)"},
    {"question": "Кто написал роман 'Прощай, оружие!'?","options": ["Джеймс Джойс","Эрнест Хемингуэй","Фрэнсис Скотт Фицджеральд","Джордж Оруэлл"],"correct": "Эрнест Хемингуэй"},
    {"question": "Как называется главный герой в романе 'На дне' Максима Горького?","options": ["Лука","Сатин","Барон","Актер"],"correct": "Сатин"},
    {"question": "Кто написал сказку 'Конёк-горбунок'?","options": ["Пётр Ершов","Александр Пушкин","Самуил Маршак","Корней Чуковский"],"correct": "Пётр Ершов"},
    {"question": "Как зовут жену Одиссея?","options": ["Пенелопа","Гера","Афродита","Калипсо"],"correct": "Пенелопа"},
    {"question": "Как называется роман Сергея Есенина, написанный в стихах?","options": ["Анна Снегина","Чёрный человек","Пугачёв","Персидские мотивы"],"correct": "Анна Снегина"},
    {"question": "Что такое сонет?","options": ["Драма","Поэтическая форма из 14 строк","Песня","Рассказ"],"correct": "Поэтическая форма из 14 строк"},
    {"question": "Кто написал 'Братья Карамазовы'?","options": ["Николай Гоголь","Лев Толстой","Фёдор Достоевский","Антон Чехов"],"correct": "Фёдор Достоевский"},
    {"question": "Как называется произведение Михаила Лермонтова, где главный герой — Печорин?","options": ["Мцыри","Кавказский пленник","Герой нашего времени","Демон"],"correct": "Герой нашего времени"},
    {"question": "Кто написал 'Моби Дика'?","options": ["Джек Лондон","Герман Мелвилл","Марк Твен","Чарльз Диккенс"],"correct": "Герман Мелвилл"},
    {"question": "Кто автор романа 'Улисс'?","options": ["Эрнест Хемингуэй","Джеймс Джойс","Фрэнсис Скотт Фицджеральд","Уильям Фолкнер"],"correct": "Джеймс Джойс"},
    {"question": "Какая повесть начинается словами 'Все счастливые семьи похожи друг на друга'?","options": ["Отцы и дети","Преступление и наказание","Анна Каренина","Война и мир"],"correct": "Анна Каренина"},
    {"question": "Кто автор 'Властелина колец'?","options": ["Стивен Кинг","Джордж Мартин","Дж. К. Роулинг","Дж. Р. Р. Толкин"],"correct": "Дж. Р. Р. Толкин"},
    {"question": "Кто является составителем знаменитого сборника «Народные русские сказки»?","options": ["Александр Афанасьев","Афанасий Фет","Александр Пушкин","Владимир Даль"],"correct": "Александр Афанасьев"},
    {"question": "Кто написал 'Отцы и дети'?","options": ["Николай Некрасов","Иван Тургенев","Фёдор Достоевский","Лев Толстой"],"correct": "Иван Тургенев"},
    {"question": "Что такое эпос?","options": ["Маленький рассказ","Жанр великих поэм-повествований","Зарисовка","Дуэль"],"correct": "Жанр великих поэм-повествований"},
    {"question": "Кто написал 'Ромео и Джульетта'?","options": ["Оскар Уайльд","Чарльз Диккенс","Джейн Остин","Уильям Шекспир"],"correct": "Уильям Шекспир"},
    {"question": "Кто автор 'Фауста'?","options": ["Фридрих Шиллер","Иоганн Гёте","Рихард Вагнер","Артур Шопенгауэр"],"correct": "Иоганн Гёте"},
    {"question": "Кто написал 'Повесть о настоящем человеке'?","options": ["Василий Гроссман","Борис Полевой","Михаил Шолохов","Александр Солженицын"],"correct": "Борис Полевой"},
    {"question": "Как называется цикл фэнтези-романов Джорджа Мартина?","options": ["Песнь Льда и Огня","Властелин колец","Гарри Поттер","Хроники Нарнии"],"correct": "Песнь Льда и Огня"},
    {"question": "Кто является автором серии книг о Гарри Поттере?","options": ["Дж. К. Роулинг","Стивен Кинг","Толкин","Патрик Ротфусс"],"correct": "Дж. К. Роулинг"},
    {"question": "Как зовут одного из центральных персонажей, загадочного инженера и философа, в романе Айн Рэнд 'Атлант расправил плечи'?","options": ["Джон Голт","Дагни Таггерт","Говард Рорк","Хэнк Риарден"],"correct": "Джон Голт"},
    {"question": "Кто написал знаменитый роман 'Убить пересмешника'?","options": ["Харпер Ли","Марк Твен","Джон Стейнбек","Джордж Оруэлл"],"correct": "Харпер Ли"},
    {"question": "Как называется первый роман из серии о Шерлоке Холмсе?","options": ["Знак четырёх","Этюд в багровых тонах","Собака Баскервилей","Пляшущие человечки"],"correct": "Этюд в багровых тонах"},
    {"question": "Кто написал повесть 'Степь (История одной поездки)'?","options": ["Лев Толстой","Антон Чехов","Михаил Лермонтов","Иван Тургенев"],"correct": "Антон Чехов"},
    {"question": "Как называется роман Даниэля Дефо о моряке, оказавшемся на необитаемом острове?","options": ["Робинзон Крузо","Гулливер","Моби Дик","Остров сокровищ"],"correct": "Робинзон Крузо"},
    {"question": "Кто написал 'Маленького принца'?","options": ["Жан Пол Сартр","Альбер Камю","Антуан де Сент-Экзюпери","Анри Бордо"],"correct": "Антуан де Сент-Экзюпери"},
    {"question": "Какое произведение начинается словами: «Все попытки человечества установить идеальное общество заканчивались неудачей»?","options": ["1984","Прекрасный новый мир","Мы","Скотный двор"],"correct": "Мы"},
    {"question": "Как зовут основателя психоистории, ключевого персонажа цикла романов 'Основание' Айзека Азимова?","options": ["Гэри Селдон","Сальвор Хардин","Аркадия Дарелл","Элайдж Бейли"],"correct": "Гэри Селдон"},
    {"question": "Как называется роман Стефана Цвейга о шахматисте?","options": ["24 часов из жизни женщины","История одного новогоднего утра","Шахматная новелла","Ночной пассажир"],"correct": "Шахматная новелла"},
    {"question": "Кто написал книгу 'Процесс', где главный герой обвиняется в непонятном преступлении?","options": ["Франц Кафка","Альбер Камю","Джеймс Джойс","Томас Манн"],"correct": "Франц Кафка"},
    {"question": "Как называется роман Сергея Лукьяненко, легший в основу фильма 'Ночной дозор'?","options": ["Дневной дозор","Сумеречный дозор","Ночной дозор","Полночный дозор"],"correct": "Ночной дозор"},
    {"question": "Как зовут главного героя в сериале книг про 'Песнь Льда и Огня'?","options": ["Джон Сноу","Тирион Ланнистер","Санса Старк","Робб Старк"],"correct": "Джон Сноу"},
    {"question": "Кто написал роман 'Триумфальная арка'?","options": ["Эрих Мария Ремарк","Хемингуэй","Фолкнер","Цвейг"],"correct": "Эрих Мария Ремарк"},
    {"question": "Как называется роман Виктора Пелевина, где реальность сравнивается с видеоигрой?","options": ["Чапаев и пустота","Омон Ра","Жизнь насекомых","S.N.U.F.F."],"correct": "S.N.U.F.F."},
    {"question": "Кто написал роман 'Generation П', критикующий постсоветское общество?","options": ["Виктор Пелевин","Борис Акунин","Владимир Сорокин","Людмила Улицкая"],"correct": "Виктор Пелевин"},
    {"question": "Как зовут главного героя в романе 'Москва-Петушки' Венедикта Ерофеева?","options": ["Веничка","Александр","Гарри","Василий Чапаев"],"correct": "Веничка"},
    {"question": "Как называется дистопический роман Владимира Сорокина, действие которого происходит в будущем России?","options": ["День опричника","Обитаемый остров","Теллурия","Метро 2033"],"correct": "День опричника"},
    {"question": "Кто является автором цикла книг о Незнайке и жителях Цветочного города?","options": ["Корней Чуковский","Николай Носов","Самуил Маршак","Борис Заходер"],"correct": "Николай Носов"},
    {"question": "Как называется фантастический роман Аркадия и Бориса Стругацких про исследование инопланетной планеты?","options": ["Пикник на обочине","Стажеры","Трудно быть богом","Обитаемый остров"],"correct": "Пикник на обочине"},
    {"question": "Как зовут автора книги 'Ночной дозор', ставшей основой для кинофильма?","options": ["Сергей Лукьяненко","Вадим Панов","Макс Глебов","Дмитрий Емцов"],"correct": "Сергей Лукьяненко"},
    {"question": "Как называется роман Пауло Коэльо о юноше, который отправляется на поиски Судьбы?","options": ["Избегать храма","Алхимик","Победитель невозможного","На берегу реки Пиджин"],"correct": "Алхимик"},
    {"question": "Кто написал знаменитую повесть 'Старик и море'?","options": ["Эрнест Хемингуэй","Джон Стейнбек","Фрэнсис Фицджеральд","Уильям Фолкнер"],"correct": "Эрнест Хемингуэй"},
    {"question": "Кто автор романа 'Сто лет одиночества'?","options": ["Хулио Кортасар","Габриэль Гарсиа Маркес","Марио Варгас Льоса","Карлос Руис Сафон"],"correct": "Габриэль Гарсиа Маркес"},
    {"question": "Как называется жанр короткого прозаического произведения?","options": ["Роман","Повесть","Новелла","Поэма"],"correct": "Новелла"},
    {"question": "Кому принадлежит роман 'Доктор Живаго'?","options": ["Пастернак","Булгаков","Ахматова","Цветаева"],"correct": "Пастернак"},
    {"question": "Автор 'Собачьего сердца'?","options": ["Булгаков","Гоголь","Достоевский","Лесков"],"correct": "Булгаков"},
    {"question": "Кто написал 'Маленькие трагедии'?","options": ["Пушкин","Лермонтов","Тютчев","Блок"],"correct": "Пушкин"},
    {"question": "Автор 'Отцы и дети'?","options": ["Тургенев","Толстой","Гончаров","Чернышевский"],"correct": "Тургенев"},
    {"question": "Автор романа 'Идиот'?","options": ["Толстой","Достоевский","Гоголь","Тургенев"],"correct": "Достоевский"},
    {"question": "Кто написал 'Чевенгур'?","options": ["Платонов","Шолохов","Бабель","Булгаков"],"correct": "Платонов"},
    {"question": "'Сто лет одиночества' написал","options": ["Маркес","Кортасар","Борхес","Каруас"],"correct": "Маркес"},
    {"question": "Автор 'Грозы'","options": ["Островский","Грибоедов","Гоголь","Чехов"],"correct": "Островский"},
    {"question": "'Над пропастью во ржи' написал","options": ["Сэлинджер","Хемингуэй","Фицджеральд","Керуак"],"correct": "Сэлинджер"},
    {"question": "Кому принадлежит 'Портрет художника в юности'?","options": ["Джойс","Оруэлл","Фолкнер","Сэлинджер"],"correct": "Джойс"}
  ],
  "Спорт": [
    {"question": "Сколько игроков в команде по футболу на поле?","options": ["9","12","11","10"],"correct": "11"},
    {"question": "Какой вид спорта называют 'королём спорта'?","options": ["Хоккей","Футбол","Баскетбол","Теннис"],"correct": "Футбол"},
    {"question": "В каком виде спорта используется шайба?","options": ["Футбол","Волейбол","Хоккей","Баскетбол"],"correct": "Хоккей"},
    {"question": "Кто самый титулованный теннисист по числу побед на турнирах Большого шлема (на 2024)?","options": ["Роджер Федерер","Новак Джокович","Рафаэль Надаль","Пит Сампрас"],"correct": "Новак Джокович"},
    {"question": "Сколько периодов в хокейном матче?","options": ["5","3","4","2"],"correct": "3"},
    {"question": "В каком виде спорта есть техника 'дриппинг'?","options": ["Футбол","Баскетбол","Волейбол","Водное поло"],"correct": "Баскетбол"},
    {"question": "Где прошли первые современные Олимпийские игры?","options": ["Лондон","Афины","Париж","Сидней"],"correct": "Афины"},
    {"question": "Какой вид спорта является национальным в Японии?","options": ["Дзюдо","Карате","Сумо","Бобслей"],"correct": "Сумо"},
    {"question": "Какая страна выиграла чемпионат мира по футболу в 2018?","options": ["Германия","Франция","Хорватия","Бразилия"],"correct": "Франция"},
    {"question": "Что такое 'дриблинг'?","options": ["Фол","Бросок","Пас","Ведение мяча"],"correct": "Ведение мяча"},
    {"question": "Какой спортсмен известен как 'Король футбола'?","options": ["Криштиану Роналду","Пеле","Лионель Месси","Диего Марадона"],"correct": "Пеле"},
    {"question": "Как называется плавательный стиль с использованием обеих рук одновременно?","options": ["Брас","Кроль","Баттерфляй","Брасс"],"correct": "Баттерфляй"},
    {"question": "В каком виде спорта используется термин 'стрейк'?","options": ["Бокс","Регби","Бейсбол","Американский футбол"],"correct": "Бейсбол"},
    {"question": "Как называется соревнование на различных машинах по круговой трассе?","options": ["IndyCar","Париж-Дакар","Формула-1","Наскар"],"correct": "Формула-1"},
    {"question": "Сколько золотых медалей может получить спортсмен на Олимпиаде?","options": ["Максимум пять","Зависит от вида спорта","Без ограничений","Одна на игру"],"correct": "Зависит от вида спорта"},
    {"question": "Где проходят зимние Олимпийские игры 2022 года?","options": ["Сочи","Лиллехаммер","Пекин","Ванкувер"],"correct": "Пекин"},
    {"question": "Кто самый знаменитый баскетболист, известный под номером 23?","options": ["Шакил О’Нил","Майкл Джордан","Леброн Джеймс","Коби Брайант"],"correct": "Майкл Джордан"},
    {"question": "Как называется место, где проводят теннисные матчи?","options": ["Ринг","Корт","Дорожка","Поле"],"correct": "Корт"},
    {"question": "Как называется официальный сигнал начала футбольного матча?","options": ["Звонок","Гудок","Свисток судьи","Поднятый флаг"],"correct": "Свисток судьи"},
    {"question": "Какая страна первенствовала на чемпионате мира по хоккею 2019 года?","options": ["США","Россия","Финляндия","Канада"],"correct": "Финляндия"},
    {"question": "Какой вес имеет официальный мяч для футбола?","options": ["500-550 г","410-450 г","450-500 г","350-400 г"],"correct": "410-450 г"},
    {"question": "Кто такой Усэйн Болт?","options": ["Пловец","Футболист","Боксер","Легкоатлет - спринтер"],"correct": "Легкоатлет - спринтер"},
    {"question": "Что означает аббревиатура NBA?","options": ["National Boxing Association","National Badminton Association","National Basketball Association","National Baseball Association"],"correct": "National Basketball Association"},
    {"question": "В каком виде спорта используется термин 'короткая программа'?","options": ["Прыжки в воду","Гимнастика","Фигурное катание","Бокс"],"correct": "Фигурное катание"},
    {"question": "Какой вид спорта считают 'королевой спорта'?","options": ["Плавание","Хоккей","Футбол","Легкая атлетика"],"correct": "Легкая атлетика"},
    {"question": "Какой вид спорта включён в программу Олимпийских игр с древних времён?","options": ["Борьба","Гребля","Фехтование","Бег"],"correct": "Борьба"},
    {"question": "Кто установил рекорд по прыжкам в длину?","options": ["Усэйн Болт","Боб Бимон","Майк Пауэлл","Карл Льюис"],"correct": "Майк Пауэлл"},
    {"question": "Сколько сетов нужно выиграть для победы в теннисном матче на турнирах WTA или ATP?","options": ["2 из 3","3 из 5","1 из 2","4 из 7"],"correct": "2 из 3"},
    {"question": "Как называется удар ногой в боевых искусствах?","options": ["Степ","Прыжок","Удар кулаком","Кик"],"correct": "Кик"},
    {"question": "Кто был первым в истории чемпионом UFC в легком весе (Lightweight)?","options": ["Дженс Пулвер","Би Джей Пенн","Конор Макгрегор","Хабиб Нурмагомедов"],"correct": "Дженс Пулвер"},
    {"question": "Какой вид спорта требует использования маски, рапира и защиты?","options": ["Фехтование","Бокс","Карате","Самбо"],"correct": "Фехтование"},
    {"question": "Какой вид спорта популярен в Австралии и связан с серфингом?","options": ["Водное поло","Бег","Сёрфинг","Бодиборд"],"correct": "Бодиборд"},
    {"question": "Сколько очков даётся за попадание в баскетбольное кольцо?","options": ["2","3","1","В зависимости от броска"],"correct": "В зависимости от броска"},
    {"question": "Как называется стартовый бросок в баскетболе?","options": ["Передача","Выпад","Вбрасывание","Центральный бросок"],"correct": "Центральный бросок"},
    {"question": "Какое расстояние преодолевают спортсмены на марафоне?","options": ["10 км","21 км","42.195 км","50 км"],"correct": "42.195 км"},
    {"question": "Сколько очков приносит трёхочковый бросок в баскетболе?","options": ["1","2","3","4"],"correct": "3"},
    {"question": "Какова стандартная высота баскетбольного кольца?","options": ["2,44 м","2,75 м","3,05 м","3,50 м"],"correct": "3,05 м"},
    {"question": "Сколько геймов нужно выиграть для сета в теннисе (обычно)?","options": ["4","5","6","7"],"correct": "6"},
    {"question": "Как называется главный турнир по футболу среди сборных?","options": ["Кубок Америки","Чемпионат мира FIFA","Лига наций","Кубок конфедераций"],"correct": "Чемпионат мира FIFA"},
    {"question": "Как называется удар в волейболе для начала розыгрыша?","options": ["Блок","Подача","Передача","Атака"],"correct": "Подача"},
    {"question": "Какой вид спорта включает дисциплины кроль, брасс и баттерфляй?","options": ["Лёгкая атлетика","Плавание","Биатлон","Фехтование"],"correct": "Плавание"},
    {"question": "Какой спортсмен выиграл 8 золотых медалей на ОИ-2008?","options": ["Усэйн Болт","Майкл Фелпс","Карл Льюис","Йохан Блейк"],"correct": "Майкл Фелпс"},
    {"question": "Сколько игроков в команде на площадке в волейболе?","options": ["4","5","6","7"],"correct": "6"},
    {"question": "Как называется главный турнир по гольфу в Великобритании?","options": ["US Open","The Open Championship","PGA Championship","Masters"],"correct": "The Open Championship"},
    {"question": "Что такое хет-трик в футболе?","options": ["Три передачи","Три фола","Три гола в одном матче","Три угловых"],"correct": "Три гола в одном матче"},
    {"question": "Как называется бросок в баскетболе с отскоком от щита?","options": ["Флоатер","Бэнк-шот","Скриммедж","Слэм-данк"],"correct": "Бэнк-шот"},
    {"question": "Сколько игроков у бейсбольной команды на поле в защите?","options": ["7","8","9","10"],"correct": "9"},
    {"question": "Как называется десятиборье в лёгкой атлетике?","options": ["Декатлон","Пентаathlon","Триатлон","Гепталон"],"correct": "Декатлон"},
    {"question": "Как называют решающий сет в теннисе при счёте 6:6?","options": ["Тай-брейк","Форс-мажор","Овертайм","Золотой сет"],"correct": "Тай-брейк"},
    {"question": "Как называется вид борьбы, где запрещены захваты ниже пояса?","options": ["Грэпплинг","Самбо","Греко-римская борьба","Вольная борьба"],"correct": "Греко-римская борьба"},
    {"question": "Сколько игроков у команды на поле в футболе?","options": ["9","10","11","12"],"correct": "11"},
    {"question": "Как называется удар в теннисе через голову?","options": ["Смэш","Воле","Слайс","Дроп‑шот"],"correct": "Смэш"},
    {"question": "Сколько четвертей в баскетболе в НБА?","options": ["2","3","4","5"],"correct": "4"},
    {"question": "Как называется круговой веломарафон по Франции?","options": ["Джиро д'Италия","Вуэльта","Тур де Франс","Париж‑Рубе"],"correct": "Тур де Франс"},
    {"question": "Какой вид спорта включает плавание, вело и бег?","options": ["Биатлон","Триатлон","Пентатлон","Декатлон"],"correct": "Триатлон"},
    {"question": "Как называется бросок в керлинге на очковую зону?","options": ["Дроу","Хит","Гардинг","Фриз"],"correct": "Дроу"},
    {"question": "Как называется главная бейсбольная лига США?","options": ["NBA","NFL","MLB","NHL"],"correct": "MLB"},
    {"question": "Как называется самый престижный турнир по гольфу?","options": ["Мастерс","Открытый чемпионат США","Открытый чемпионат Британии","PGA Championship"],"correct": "Мастерс"},
    {"question": "Сколько минут в хоккейном периоде (НХЛ)?","options": ["15","20","25","30"],"correct": "20"},
    {"question": "Как называется отдельная попытка в тяжёлой атлетике?","options": ["Подход","Раунд","Матч","Сет"],"correct": "Подход"},
    {"question": "Как называется судья в боксе?","options": ["Арбитр","Главный","Рефери","Сайд‑джадж"],"correct": "Рефери"},
    {"question": "Как называется игра с метанием диска?","options": ["Диск‑гольф","Дартс","Бочче","Крикет"],"correct": "Диск‑гольф"},
    {"question": "Как называется пробежка на короткую дистанцию?","options": ["Спринт","Кросс","Марафон","Трейл"],"correct": "Спринт"},
    {"question": "Как называется контактный вид спорта с овальным мячом в США?","options": ["Регби","Американский футбол","Софтбол","Лакросс"],"correct": "Американский футбол"},
    {"question": "Сколько игроков в команде на площадке в гандболе?","options": ["5","6","7","8"],"correct": "7"},
    {"question": "Как называется приём в борьбе с переводом соперника на лопатки?","options": ["Бросок","Сабмишн","Туше","Нокдаун"],"correct": "Туше"},
    {"question": "Как называется судья на линии в теннисе?","options": ["Арбитр","Лайнсмен","Рефери","Инспектор"],"correct": "Лайнсмен"},
    {"question": "Как называется сет при счёте 6:6, когда играют тай‑брейк?","options": ["Решающий","Лонг‑сет","Тай‑брейковый сет","Гейм‑сет"],"correct": "Тай‑брейковый сет"},
    {"question": "Как называется вид конного спорта с преодолением препятствий?","options": ["Вольтижировка","Конкур","Выездка","Поло"],"correct": "Конкур"},
    {"question": "Как называется гонка на лыжах по пересечённой местности?","options": ["Слалом","Спринт","Кросс‑кантри","Даунхилл"],"correct": "Кросс‑кантри"}
  ],
  "Техника и Наука": [
    {"question": "Кто изобрел телефон?","options": ["Томас Эдисон","Галилео Галилей","Никола Тесла","Александр Грэм Белл"],"correct": "Александр Грэм Белл"},
    {"question": "Что является мерой инертности тела, а также определяет его гравитационное взаимодействие?","options": ["Объём","Масса","Температура","Количество вещества (в молях)"],"correct": "Масса"},
    {"question": "Какая планета самая большая в Солнечной системе?","options": ["Земля","Марс","Юпитер","Сатурн"],"correct": "Юпитер"},
    {"question": "Чем занимается биология?","options": ["Изучением электричества","Изучением живых организмов","Изучением камней","Изучением космоса"],"correct": "Изучением живых организмов"},
    {"question": "Что такое атом?","options": ["Электрон","Наименьшая частица вещества","Молекула","Нейтрон"],"correct": "Наименьшая частица вещества"},
    {"question": "Как называется наука о космосе?","options": ["Геология","Биология","Астрономия","Физика"],"correct": "Астрономия"},
    {"question": "Кто изобрел электрическую лампочку?","options": ["Бенджамин Франклин","Александр Грэм Белл","Томас Эдисон","Никола Тесла"],"correct": "Томас Эдисон"},
    {"question": "Что измеряет температура?","options": ["Длину","Тепловую энергию","Вес","Плотность"],"correct": "Тепловую энергию"},
    {"question": "Сколько у Земли спутников?","options": ["2","1","3","4"],"correct": "1"},
    {"question": "Как называется устройство для хранения информации?","options": ["Монитор","Мышь","Жесткий диск","Клавиатура"],"correct": "Жесткий диск"},
    {"question": "Что такое вирус?","options": ["Рыба","Паразитирующий микроорганизм","Бактерия","Грибы"],"correct": "Паразитирующий микроорганизм"},
    {"question": "Какой металл самый лёгкий?","options": ["Алюминий","Железо","Медь","Литий"],"correct": "Литий"},
    {"question": "Чему равна скорость света?","options": ["300 000 км/с","100 000 км/с","150 000 км/с","299 792 км/с"],"correct": "299 792 км/с"},
    {"question": "Что изучает физика?","options": ["Историю","Животных","Законы природы","Языки"],"correct": "Законы природы"},
    {"question": "Какую форму имеют все планеты?","options": ["Плоскую","Квадратную","Сферическую","Треугольную"],"correct": "Сферическую"},
    {"question": "Кто разработал теорию относительности?","options": ["Мария Кюри","Никола Тесла","Альберт Эйнштейн","Исаак Ньютон"],"correct": "Альберт Эйнштейн"},
    {"question": "Что такое гравитация?","options": ["Отталкивание","Притяжение тел","Сила трения","Ток"],"correct": "Притяжение тел"},
    {"question": "Кто первый приземлился на Луну?","options": ["Юрий Гагарин","Майкл Коллинз","Нил Армстронг","Баз Олдрин"],"correct": "Нил Армстронг"},
    {"question": "Какой прибор измеряет атмосферное давление?","options": ["Термометр","Гигрометр","Анемометр","Барометр"],"correct": "Барометр"},
    {"question": "Что такое 'робот'?","options": ["Живое существо","Механическое устройство для выполнения задач","Музыкальный инструмент","Животное"],"correct": "Механическое устройство для выполнения задач"},
    {"question": "Какой элемент содержится в воде?","options": ["Углерод","Азот","Водород и кислород","Гелий"],"correct": "Водород и кислород"},
    {"question": "Чем занимается химия?","options": ["Изучением электричества","Изучением растений","Изучением веществ и реакций","Изучением планет"],"correct": "Изучением веществ и реакций"},
    {"question": "Что является источником энергии в ядре атома?","options": ["Солнечная энергия","Ядерная энергия","Кинетическая энергия","Тепловая энергия"],"correct": "Ядерная энергия"},
    {"question": "Что такое ДНК?","options": ["Клетка","Вирус","Белок","Молекула наследственности"],"correct": "Молекула наследственности"},
    {"question": "Кто первым понял, что Земля круглая?","options": ["Аристотель","Галилео Галилей","Пифагор","Николай Коперник"],"correct": "Пифагор"},
    {"question": "Какой учёный открыл закон всемирного тяготения?","options": ["Альберт Эйнштейн","Мария Кюри","Исаак Ньютон","Никола Тесла"],"correct": "Исаак Ньютон"},
    {"question": "Что такое искусственный интеллект?","options": ["Живое существо","Программа, имитирующая человеческое мышление","Тип двигателя","Вид животного"],"correct": "Программа, имитирующая человеческое мышление"},
    {"question": "Кто открыл радиоактивность?","options": ["Мария Кюри","Альберт Эйнштейн","Эрнест Резерфорд","Нильс Бор"],"correct": "Мария Кюри"},
    {"question": "Как называется наука о молекулах и химических реакциях?","options": ["Физика","Биология","Химия","Астрономия"],"correct": "Химия"},
    {"question": "Какой язык программирования был создан первым?","options": ["Python","C++","Fortran","Java"],"correct": "Fortran"},
    {"question": "Как называется основная единица информации?","options": ["Байт","Бит","Гигабайт","Мегабит"],"correct": "Бит"},
    {"question": "Какой процесс обеспечивает работу ядерного реактора?","options": ["Синтез","Разложение","Деление","Сгорание"],"correct": "Деление"},
    {"question": "Как называется система GPS?","options": ["Глобальная система навигации","Система связи","Спутниковая связь","Система управления"],"correct": "Глобальная система навигации"},
    {"question": "Какой принцип лег в основу работы двигателей внутреннего сгорания?","options": ["Давление пара","Взрыв смеси","Магнетизм","Трение"],"correct": "Взрыв смеси"},
    {"question": "Какой ученый открыл электромагнитную индукцию?","options": ["Альберт Эйнштейн","Майкл Фарадей","Никола Тесла","Галилео Галилей"],"correct": "Майкл Фарадей"},
    {"question": "Как называется самая мощная частица, открытая на Большом адронном коллайдере?","options": ["Электрон","Бозон Хиггса","Кварк","Нейтрино"],"correct": "Бозон Хиггса"},
    {"question": "Что такое квантовый компьютер?","options": ["Мощный игровой ПК","Суперкомпьютер для майнинга","Устройство, использующее законы квантовой механики","Графический процессор"],"correct": "Устройство, использующее законы квантовой механики"},
    {"question": "Кто создал первую программу для компьютера?","options": ["Алан Тьюринг","Чарльз Бэббидж","Ада Лавлейс","Джон фон Нейман"],"correct": "Ада Лавлейс"},
    {"question": "Как называется первый искусственный спутник Земли?","options": ["Спутник-1","Юрий-1","Земля-1","Восход-1"],"correct": "Спутник-1"},
    {"question": "Какой российский проект стал основой для Международной космической станции?","options": ["Мир","Салют","Восход","Восход-2"],"correct": "Мир"},
    {"question": "Как называется технология передачи данных без проводов?","options": ["Bluetooth","Wi-Fi","Инфракрасная связь","Ethernet"],"correct": "Wi-Fi"},
    {"question": "Что такое алгоритм?","options": ["Формула химической реакции","Последовательность действий для решения задачи","Тип двигателя","Единица измерения информации"],"correct": "Последовательность действий для решения задачи"},
    {"question": "Кто разработал теорию электромагнитного поля?","options": ["Альберт Эйнштейн","Майкл Фарадей","Джеймс Максвелл","Никола Тесла"],"correct": "Джеймс Максвелл"},
    {"question": "Как называется эффект, при котором время замедляется при высокой скорости?","options": ["Гравитационное замедление","Квантовое туннелирование","Релятивистское замедление времени","Эффект Доплера"],"correct": "Релятивистское замедление времени"},
    {"question": "Что такое нанотехнологии?","options": ["Технологии работы с объектами в диапазоне от 1 до 100 нанометров","Технологии манипулирования отдельными атомами","Технологии создания материалов с программируемыми свойствами","Все перечисленное верно"],"correct": "Технологии работы с объектами в диапазоне от 1 до 100 нанометров"},
    {"question": "Кто считается создателем Всемирной паутины (WWW)?","options": ["Винтон Серф","Тим Бернерс-Ли","Линус Торвальдс","Ларри Пейдж"],"correct": "Тим Бернерс-Ли"},
    {"question": "Что означает аббревиатура HTTP?","options": ["HyperText Transfer Protocol","High Throughput Transport Protocol","Host Transmission Text Protocol","Hyper Transfer Text Package"],"correct": "HyperText Transfer Protocol"},
    {"question": "Какая основная особенность твердотельного накопителя (SSD) по сравнению с HDD?","options": ["Наличие движущихся частей","Использование магнитных пластин","Отсутствие движущихся частей","Меньшая скорость чтения"],"correct": "Отсутствие движущихся частей"},
    {"question": "Какой язык разметки используется для создания веб-страниц?","options": ["CSS","HTML","JSON","SQL"],"correct": "HTML"},
    {"question": "Сколько бит содержит IPv4-адрес?","options": ["16","32","64","128"],"correct": "32"},
    {"question": "Как называется устройство, выполняющее логическое переключение и усиление сигналов в электронике?","options": ["Резистор","Диод","Транзистор","Конденсатор"],"correct": "Транзистор"},
    {"question": "Какой открытый стандарт используется для беспроводной локальной сети?","options": ["IEEE 802.11","IEEE 1394","ISO 9001","USB 3.0"],"correct": "IEEE 802.11"},
    {"question": "Как называется язык запросов к реляционным базам данных?","options": ["NoSQL","GraphQL","SQL","XML"],"correct": "SQL"},
    {"question": "Что делает операционная система?","options": ["Заменяет процессор","Управляет аппаратными ресурсами и программами","Является драйвером видеокарты","Компилирует исходный код"],"correct": "Управляет аппаратными ресурсами и программами"},
    {"question": "Как называется технология шифрования соединений в интернете (например, https)?","options": ["TLS/SSL","FTP","SMTP","SSH"],"correct": "TLS/SSL"},
    {"question": "Как называется закон, описывающий связь силы тока, напряжения и сопротивления?","options": ["Закон Гука","Закон Ома","Закон Бойля—Мариотта","Закон Кулона"],"correct": "Закон Ома"},
    {"question": "Какая частица имеет отрицательный электрический заряд?","options": ["Протон","Нейтрон","Электрон","Позитрон"],"correct": "Электрон"},
    {"question": "Как называется единица частоты в СИ?","options": ["Джоуль","Ватт","Ньютон","Герц"],"correct": "Герц"},
    {"question": "Какой диапазон электромагнитных волн короче: инфракрасный или ультрафиолетовый?","options": ["Инфракрасный","Ультрафиолетовый","Одинаковый","Зависит от среды"],"correct": "Ультрафиолетовый"},
    {"question": "Как называют минимальную единицу генетической информации у большинства организмов?","options": ["Ген","Кодон","Хромосома","Белок"],"correct": "Ген"},
    {"question": "Единица энергии в СИ","options": ["Ньютон","Джоуль","Ватт","Вольт"],"correct": "Джоуль"},
    {"question": "Какая величина измеряется в амперах?","options": ["Напряжение","Сила тока","Сопротивление","Мощность"],"correct": "Сила тока"},
    {"question": "Как называется явление распространения волн вокруг препятствий?","options": ["Интерференция","Дифракция","Рефракция","Рефлексия"],"correct": "Дифракция"},
    {"question": "Как называется газ, необходимый для дыхания человека?","options": ["Азот","Кислород","Углекислый газ","Аргон"],"correct": "Кислород"},
    {"question": "Какая молекула несёт генетическую информацию у большинства организмов?","options": ["ДНК","РНК","Белок","Липид"],"correct": "ДНК"},
    {"question": "Как называется переход вещества из твёрдого в газ минуя жидкость?","options": ["Плавление","Сублимация","Конденсация","Испарение"],"correct": "Сублимация"},
    {"question": "Как называется способность магнита притягивать железо?","options": ["Магнетизм","Электризация","Поляризация","Индукция"],"correct": "Магнетизм"},
    {"question": "Какая шкала широко применима для кислотности растворов?","options": ["Рихтера","pH","Цельсия","Дб"],"correct": "pH"},
    {"question": "Как называется минимальная частица химического элемента?","options": ["Молекула","Атом","Ион","Нуклон"],"correct": "Атом"},
    {"question": "Какая планета известна плотной атмосферой из CO2 и парниковым эффектом?","options": ["Венера","Марс","Земля","Меркурий"],"correct": "Венера"}
  ],
  "Компьютерные игры": [
    {"question": "В какой игре главным героем является Марио?","options": ["Pac-Man","Super Mario","Sonic","Tetris"],"correct": "Super Mario"},
    {"question": "Как называется самая популярная игра в жанре королевской битвы от Epic Games?","options": ["Call of Duty","Fortnite","Apex Legends","PUBG"],"correct": "Fortnite"},
    {"question": "Кто главный враг в игре 'Minecraft'?","options": ["Зомби","Эндер Дракон","Скелет","Крипер"],"correct": "Эндер Дракон"},
    {"question": "В каком году вышла игра 'The Witcher 3: Wild Hunt'?","options": ["2014","2015","2016","2013"],"correct": "2015"},
    {"question": "Какая компания создала игру 'World of Warcraft'?","options": ["Electronic Arts","Blizzard Entertainment","Ubisoft","Valve"],"correct": "Blizzard Entertainment"},
    {"question": "Что такое 'Minecraft'?","options": ["Стратегия","Шутер","Песочница","RPG"],"correct": "Песочница"},
    {"question": "Как называется оружие главного героя в игре 'Half-Life'?","options": ["Арбалет","Гравитационная пушка","Револьвер","Пушка Лазера"],"correct": "Гравитационная пушка"},
    {"question": "В какой игре можно построить города и управлять транспортом?","options": ["League of Legends","SimCity","Dota 2","Call of Duty"],"correct": "SimCity"},
    {"question": "Кто является протагонистом серии игр 'Assassin’s Creed'?","options": ["Мастер Чиф","Разные герои","Марио","Геральт"],"correct": "Разные герои"},
    {"question": "Как называется карта в классической игре 'Counter-Strike', известная как 'de_dust2'?","options": ["Mirage","Inferno","Dust II","Nuke"],"correct": "Dust II"},
    {"question": "В какой игре есть персонаж Лара Крофт?","options": ["Uncharted","God of War","Tomb Raider","Halo"],"correct": "Tomb Raider"},
    {"question": "Что такое 'XP' в играх?","options": ["Оружие","Уровень сложности","Очки здоровья","Опыт персонажа"],"correct": "Опыт персонажа"},
    {"question": "В какой игре появился термин 'Zerg Rush'?","options": ["Age of Empires","Command & Conquer","StarCraft","Warcraft III"],"correct": "StarCraft"},
    {"question": "В каком жанре игра 'Dark Souls'?","options": ["FPS","Action RPG","Стратегия","Пазл"],"correct": "Action RPG"},
    {"question": "Какой герой поддержки из игры 'Overwatch' использует Кадуцей (жезл) для лечения или усиления союзников?","options": ["Ангел (Mercy)","Ана (Ana)","Мойра (Moira)","Лусио (Lucio)"],"correct": "Ангел (Mercy)"},
    {"question": "Где происходят события игры 'The Elder Scrolls V: Skyrim'?","options": ["Кирквуд","Солитьюд","Ривервуд","Скайрим"],"correct": "Скайрим"},
    {"question": "Кто разработал игру 'Portal'?","options": ["Bethesda","Ubisoft","Valve","Blizzard"],"correct": "Valve"},
    {"question": "Как называется игра, где игрок управляет персонажем по имени Геральт?","options": ["Skyrim","Dragon Age","The Witcher","Dark Souls"],"correct": "The Witcher"},
    {"question": "В каком игровом жанре наиболее популярен 'Minecraft'?","options": ["Головоломка","Шутер","Песочница","Гоночная игра"],"correct": "Песочница"},
    {"question": "Какая игра известна своей механикой строительства и выживания на острове с динозаврами?","options": ["DayZ","ARK: Survival Evolved","Rust","Minecraft"],"correct": "ARK: Survival Evolved"},
    {"question": "В какой игре есть режим 'Battle Royale'?","options": ["FIFA","Fortnite","World of Warcraft","The Sims"],"correct": "Fortnite"},
    {"question": "Что означает термин 'NPC' в компьютерных играх?","options": ["Игрок","Безигровой персонаж","Патч","Квест"],"correct": "Безигровой персонаж"},
    {"question": "В какой популярной многопользовательской игре целью является выполнение заданий на космическом корабле и вычисление предателей среди экипажа?","options": ["Among Us","Fall Guys","Fortnite","Sea of Thieves"],"correct": "Among Us"},
    {"question": "Кто главный герой серии игр 'Halo'?","options": ["Лара Крофт","Мастер Чиф","Джон Марстон","Геральт"],"correct": "Мастер Чиф"},
    {"question": "Какая игра известна своим уникальным блоковым стилем и бесконечным миром?","options": ["Terraria","Roblox","Minecraft","Fortnite"],"correct": "Minecraft"},
    {"question": "Какой персонаж из 'Overwatch' использует пулемёт и щит?","options": ["Трейсер","Райнхардт","Думфист","Рейн"],"correct": "Райнхардт"},
    {"question": "Как называется знаменитый режим 'Battlefield' с большим количеством игроков?","options": ["Conquest","Operations","Frontlines","Rush"],"correct": "Operations"},
    {"question": "Какая популярная игра изначально была модификацией для игры Quake, а затем её ремейк Team Fortress Classic - для Half-Life?","options": ["Team Fortress","Counter-Strike","Day of Defeat","Ricochet"],"correct": "Team Fortress"},
    {"question": "Какой агент из 'Valorant' известен своей способностью 'Сфера барьера', создающей ледяную стену, и 'Сферой замедления', замораживающей область?","options": ["Sage","Jett","Killjoy","Omen"],"correct": "Sage"},
    {"question": "Какой пистолет из перечисленных стандартно доступен для покупки только фракции Террористов (T) в начале раунда в CS:GO?","options": ["USP-S","P2000","Glock-18","Five-SeveN"],"correct": "Glock-18"},
    {"question": "Как называется финальный уровень в 'Half-Life 2'?","options": ["Citadel","Nova Prospekt","Black Mesa","Highway 17"],"correct": "Citadel"},
    {"question": "Как зовут главного героя в игре 'Red Dead Redemption 2'?","options": ["Джон Марстон","Артур Морган","Билли Заключённый","Джек Холл"],"correct": "Артур Морган"},
    {"question": "Какой персонаж из 'Final Fantasy' стал символом серии?","options": ["Клауд Стрейф","Аэрис Гейнсборо","Тифа Локхарт","Сепиру"],"correct": "Клауд Стрейф"},
    {"question": "Как называется серия игр про ассасинов?","options": ["Prince of Persia","Tomb Raider","Hitman","Assassin's Creed"],"correct": "Assassin's Creed"},
    {"question": "Какая игра, выпущенная в 1997 году, часто называется одной из первых графических MMORPG, популяризовавшей этот жанр?","options": ["Meridian 59","Lineage","World of Warcraft","Ultima Online"],"correct": "Ultima Online","solution": "Формально  'Meridian 59' (1996) считается более ранней, но UO популяризовала жанр"},
    {"question": "Какая компания разработала серию игр Half-Life?","options": ["id Software","Valve","Epic Games","Ubisoft"],"correct": "Valve"},
    {"question": "Как расшифровывается жанр RPG?","options": ["Real Play Game","Role-Playing Game","Rapid Play Game","Random Play Game"],"correct": "Role-Playing Game"},
    {"question": "Какая консоль является продуктом Nintendo?","options": ["PlayStation","Xbox","Switch","Genesis"],"correct": "Switch"},
    {"question": "Как называется устройство, позволяющее управлять игрой движениями тела?","options": ["Геймпад","Мышь","Motion-контроллер","Джойстик"],"correct": "Motion-контроллер"},
    {"question": "Кто является разработчиком серии The Legend of Zelda?","options": ["Хидэо Кодзима","Сигэру Миямото","Тодд Говард","Гейб Ньюэлл"],"correct": "Сигэру Миямото"},
    {"question": "Какой жанр характеризуется видом сверху и стратегическим управлением ресурсами?","options": ["MOBA","RTS","FPS","Roguelike"],"correct": "RTS"},
    {"question": "Какая игра известна своей фразой 'War. War never changes.'?","options": ["Fallout","Doom","StarCraft","Diablo"],"correct": "Fallout"},
    {"question": "Как называется онлайн-платформа Valve для покупки игр?","options": ["Origin","Uplay","GOG","Steam"],"correct": "Steam"},
    {"question": "Какая серия игр известна 'криперами' и 'редстоуном'?","options": ["Terraria","Minecraft","Fortnite","Roblox"],"correct": "Minecraft"},
    {"question": "Как называется жанр игр, в которых важна точная стрельба от первого лица?","options": ["TPS","RPG","FPS","RTS"],"correct": "FPS"},
    {"question": "Как называется популярный жанр игр, где игроки сражаются на сокращающейся карте до одного выжившего?","options": ["Roguelike","Battle Royale","MMORPG","Sandbox"],"correct": "Battle Royale"},
    {"question": "Как называется серия игр про сверхбыстрого синего ежа?","options": ["Rayman","Sonic the Hedgehog","Crash Bandicoot","Spyro"],"correct": "Sonic the Hedgehog"},
    {"question": "Как зовут главный артефакт в играх серии The Elder Scrolls, с которым связаны могущественные даэдра?","options": ["Сфера телепортации","Даэдрический артефакт","Эбонитовый клинок","Кольцо Хирсина"],"correct": "Даэдрический артефакт"},
    {"question": "Как называется жанр игр, где основной упор на решение головоломок?","options": ["Puzzle","Shooter","Strategy","RPG"],"correct": "Puzzle"},
    {"question": "Какая студия создала серию игр Diablo?","options": ["EA","Ubisoft","Blizzard Entertainment","Bethesda"],"correct": "Blizzard Entertainment"},
    {"question": "Как называется жанр, где игрок сражается до последнего выжившего на сужающейся карте?","options": ["Roguelike","Battle Royale","MMORPG","Sandbox"],"correct": "Battle Royale"},
    {"question": "Какая студия создала серию The Witcher (Ведьмак) игр?","options": ["CD Projekt RED","BioWare","Ubisoft","Bethesda"],"correct": "CD Projekt RED"},
    {"question": "Как называется устройство для виртуальной реальности?","options": ["VR-шлем","Джойстик","Геймпад","Трекбол"],"correct": "VR-шлем"},
    {"question": "Что означает 'NPC'?","options": ["Network Player Controller","Non-Player Character","New Playable Character","Next Player Choice"],"correct": "Non-Player Character"},
    {"question": "Как называется жанр игр, где основной упор на решение задач и головоломок?","options": ["Puzzle","RPG","Shooter","Strategy"],"correct": "Puzzle"},
    {"question": "Какая компания выпускает консоль PlayStation?","options": ["Nintendo","Microsoft","Sony","Sega"],"correct": "Sony"},
    {"question": "Как называется игра, где строят и копают в кубическом мире?","options": ["Roblox","Terraria","Minecraft","Fortnite"],"correct": "Minecraft"},
    {"question": "Какой жанр сочетает элементы ролевой игры и экшена?","options": ["ARPG","MOBA","RTS","TPS"],"correct": "ARPG"},
    {"question": "Кто разработал серию игр Dark Souls?","options": ["FromSoftware","Capcom","Konami","Square Enix"],"correct": "FromSoftware"},
    {"question": "Как называется соревновательный режим 5x5 с линиями и крипами?","options": ["MOBA","FPS","Rogue","Metroidvania"],"correct": "MOBA"},
    {"question": "Что означает 'GG' в конце матча?","options": ["Good Game","Go Go","Great Goal","Get Going"],"correct": "Good Game"},
    {"question": "Как называется жанр, где уровни и лут генерируются случайно при каждой попытке?","options": ["Roguelike/Roguelite","Sandbox","Adventure","Idle"],"correct": "Roguelike/Roguelite"},
    {"question": "Какая серия игр известна лозунгом 'War. War never changes.'?","options": ["Fallout","Gears of War","Call of Duty","Far Cry"],"correct": "Fallout"},
    {"question": "Как называется устройство ввода с направляющим манипулятором и кнопками, часто в аркадах?","options": ["Геймпад","Джойстик","Трекбол","Клавиатура"],"correct": "Джойстик"},
    {"question": "Как называется жанр игр с видом сверху и двойной стрельбой стиками?","options": ["Twin-stick shooter","RPG","RTS","JRPG"],"correct": "Twin-stick shooter"},
    {"question": "Какая компания разработала серию игр Halo?","options": ["343 Industries","Bungie","id Software","Remedy"],"correct": "Bungie"},
    {"question": "Как называется механизм прогресса за счёт повторений и неудач?","options": ["Пермапрогресс","Мета-прогресс","Сэндбокс","Скилл‑капа"],"correct": "Мета-прогресс"},
    {"question": "Какая игра популяризировала жанр 'автошутер' в 2022 году?","options": ["Enter the Gungeon","Vampire Survivors","Hades","Dead Cells"],"correct": "Vampire Survivors"},
    {"question": "Как называется уровень сложности, при котором смерть персонажа окончательна?","options": ["Casual","Story","Hardcore/Permadeath","Normal"],"correct": "Hardcore/Permadeath"},
    {"question": "Какой движок разработан Epic Games и широко используется в AAA-проектах?","options": ["Unity","CryEngine","Unreal Engine","Source"],"correct": "Unreal Engine"}
  ],
  "Программирование": [
    {"question": "Что такое переменная в программировании?","options": ["Условие","Массив","Функция","Ячейка памяти для хранения данных"],"correct": "Ячейка памяти для хранения данных"},
    {"question": "Какой язык программирования считается основой для веб-разработки?","options": ["Python","Java","JavaScript","C#"],"correct": "JavaScript"},
    {"question": "Что означает 'HTML'?","options": ["Hyperlink Markup Language","HyperText Machine Language","HyperText Markup Language","Hyperlink Text Management Language"],"correct": "HyperText Markup Language"},
    {"question": "Какой язык программирования используют для создания iOS-приложений?","options": ["Kotlin","Swift","Java","Python"],"correct": "Swift"},
    {"question": "Что такое 'функция' в программировании?","options": ["Объект","Подпрограмма для выполнения задачи","Цикл","Переменная"],"correct": "Подпрограмма для выполнения задачи"},
    {"question": "Как называется процесс поиска ошибок в программе?","options": ["Форматирование","Компиляция","Дебаггинг","Тестирование"],"correct": "Дебаггинг"},
    {"question": "Что такое 'цикл' в программировании?","options": ["Переменная","Повторяющаяся последовательность команд","Функция","Класс"],"correct": "Повторяющаяся последовательность команд"},
    {"question": "Какая система управления версиями самая популярная?","options": ["SVN","CVS","Git","Mercurial"],"correct": "Git"},
    {"question": "Что дает оператор 'if'?","options": ["Цикл","Переменную","Функцию","Условное выполнение кода"],"correct": "Условное выполнение кода"},
    {"question": "Как называется структура данных, в которой элементы расположены по принципу FIFO?","options": ["Граф","Стек","Массив","Очередь"],"correct": "Очередь"},
    {"question": "Что такое API?","options": ["Сервер","База данных","Интерфейс программирования приложений","Язык программирования"],"correct": "Интерфейс программирования приложений"},
    {"question": "На каком языке написан Linux-ядро?","options": ["Python","C","Java","C++"],"correct": "C"},
    {"question": "Что такое ООП?","options": ["Объединенное программирование","Объектно-ориентированное программирование","Особо ответственный процесс","Одностороннее программирование"],"correct": "Объектно-ориентированное программирование"},
    {"question": "Что такое рекурсия?","options": ["Константа","Цикл","Функция, вызывающая сама себя","Переменная"],"correct": "Функция, вызывающая сама себя"},
    {"question": "Какой оператор объявляет новый класс в языке Java?","options": ["new","struct","function","class"],"correct": "class"},
    {"question": "Что такое IDE?","options": ["Сервер","Интегрированная среда разработки","Язык программирования","База данных"],"correct": "Интегрированная среда разработки"},
    {"question": "Что делает команда 'print' в Python?","options": ["Запускает программу","Сохраняет файл","Объявляет переменную","Выводит текст на экран"],"correct": "Выводит текст на экран"},
    {"question": "Что такое 'массив'?","options": ["Класс","Структура данных для хранения элементов","Функция","Цикл"],"correct": "Структура данных для хранения элементов"},
    {"question": "Кто создал язык программирования Python?","options": ["Деннис Ритчи","Гвидо ван Россум","Джеймс Гослинг","Бьёрн Страуструп"],"correct": "Гвидо ван Россум"},
    {"question": "Что такое 'компиляция'?","options": ["Объявление переменной","Отладка кода","Преобразование кода в машинный язык","Запуск программы"],"correct": "Преобразование кода в машинный язык"},
    {"question": "Какой знак используется для комментариев в языке Python?","options": ["--","//","#","/*"],"correct": "#"},
    {"question": "Что такое 'база данных'?","options": ["Процессор","Организованное хранилище данных","Язык программирования","Операционная система"],"correct": "Организованное хранилище данных"},
    {"question": "Что значит SQL?","options": ["Standard Query Level","Sequential Query Logic","Simple Query Language","Structured Query Language"],"correct": "Structured Query Language"},
    {"question": "Какой оператор используется для цикла с условием в начале?","options": ["switch","while","if","for"],"correct": "while"},
    {"question": "Что такое 'модуль' в программировании?","options": ["Тип данных","Класс","Переменная","Отдельный файл кода с функциями"],"correct": "Отдельный файл кода с функциями"},
    {"question": "Какой язык программирования активно используется для машинного обучения?","options": ["Java","JavaScript","Python","C++"],"correct": "Python"},
    {"question": "Какой тип данных может принимать только значения true и false?","options": ["int","float","boolean","string"],"correct": "boolean"},
    {"question": "Что такое библиотека в программировании?","options": ["Сервер","Набор готовых функций","Компилятор","Операционная система"],"correct": "Набор готовых функций"},
    {"question": "Какой язык программирования используется в Android-разработке?","options": ["Swift","Java","Python","C#"],"correct": "Java"},
    {"question": "Что такое 'объект' в ООП?","options": ["Экземпляр класса","Тип данных","Функция","Цикл"],"correct": "Экземпляр класса"},
    {"question": "Какой протокол используется для передачи данных в интернете?","options": ["HTTP","SQL","OOP","API"],"correct": "HTTP"},
    {"question": "Что такое 'алгоритм'?","options": ["Результат программы","Список команд для решения задачи","Цикл","Функция"],"correct": "Список команд для решения задачи"},
    {"question": "Какой символ используется для конкатенации строк в Python?","options": ["+","-","*","/"],"correct": "+"},
    {"question": "Что такое 'инкапсуляция' в ООП?","options": ["Защита данных внутри объекта","Создание нового класса","Вызов функции","Изменение типа данных"],"correct": "Защита данных внутри объекта"},
    {"question": "Какая оперативная система была создана Линусом Торвальдсом?","options": ["Unix","Linux","Symbian","MacOS"],"correct": "Linux"},
    {"question": "Какой язык программирования был разработан в Google Робертом Гризмером, Робом Пайком и Кеном Томпсоном?","options": ["Rust","Go","Swift","Kotlin"],"correct": "Go"},
    {"question": "Какой тип данных в Python неизменяем?","options": ["list","dict","set","tuple"],"correct": "tuple"},
    {"question": "Какой тип ошибки возникает при неправильном написании кода?","options": ["Runtime Error","Logic Error","Syntax Error","Memory Leak"],"correct": "Syntax Error"},
    {"question": "Какой инструмент используется для запуска JavaScript в браузере?","options": ["Node.js","V8","JVM","CLR"],"correct": "V8"},
    {"question": "Что такое 'stack overflow'?","options": ["Ошибка переполнения стека","Вид алгоритма","Система контроля версий","Сеть передачи данных"],"correct": "Ошибка переполнения стека"},
    {"question": "Какой тип данных в C# используется для целых чисел?","options": ["double","char","int","string"],"correct": "int"},
    {"question": "Как называется парадигма программирования, где программа — это набор функций?","options": ["Процедурное программирование","Функциональное программирование","Объектно-ориентированное","Логическое программирование"],"correct": "Функциональное программирование"},
    {"question": "Какой ключевой слово используется для определения асинхронной функции в JavaScript?","options": ["await","async","then","promise"],"correct": "async"},
    {"question": "Что означает аббревиатура DRY в программировании?","options": ["Don't Repeat Yourself","Do Right Your Way","Data Reuse Year","Distributed Runtime Yield"],"correct": "Don't Repeat Yourself"},
    {"question": "Какой язык программирования использует платформу .NET?","options": ["Java","C#","Python","Ruby"],"correct": "C#"},
    {"question": "Что такое 'паттерн проектирования'?","options": ["Правило написания комментариев","Шаблон решения типовой задачи","Метод компиляции","Формат файла"],"correct": "Шаблон решения типовой задачи"},
    {"question": "Какой из этих принципов описывает KISS в разработке?","options": ["Keep It Simple, Stupid","Know In Source System","Keep In Sync Situation","Knowledge Is So Serious"],"correct": "Keep It Simple, Stupid"},
    {"question": "Как называется подход к разработке, где тесты пишутся до написания самого кода?","options": ["TDD","BDD","DDD","Agile"],"correct": "TDD"},
    {"question": "Что такое 'Big O notation'?","options": ["Скорость интернета","Мера сложности алгоритма","Размер файла","Количество переменных в коде"],"correct": "Мера сложности алгоритма"},
    {"question": "Какой тип алгоритма используется для поиска кратчайшего пути в графе?","options": ["Алгоритм Шелла","Алгоритм Дейкстры","Алгоритм Кнута","Алгоритм Бэкуса"],"correct": "Алгоритм Дейкстры"},
    {"question": "Что делает оператор return в функции?","options": ["Завершает выполнение программы","Выводит текст на экран","Возвращает значение из функции","Объявляет новую переменную"],"correct": "Возвращает значение из функции"},
    {"question": "Какой паттерн позволяет создать только один экземпляр класса?","options": ["Factory","Singleton","Strategy","Observer"],"correct": "Singleton"},
    {"question": "Что такое рекурсия?","options": ["Цикл for","Функция, вызывающая саму себя","Переменная","База данных"],"correct": "Функция, вызывающая саму себя"},
    {"question": "Какой тип сортировки имеет среднюю сложность O(n log n)?","options": ["Пузырьковая","Вставками","Быстрая","Выбором"],"correct": "Быстрая"},
    {"question": "Что такое стек (stack) в структурах данных?","options": ["FIFO","FILO","LILO","LIFO"],"correct": "LIFO"},
    {"question": "Как называется процесс упрощения кода без изменения его поведения?","options": ["Оптимизация","Рефакторинг","Дебаггинг","Компиляция"],"correct": "Рефакторинг"},
    {"question": "Что такое REST?","options": ["Тип базы данных","Архитектурный стиль API","Язык запросов","Сервер"],"correct": "Архитектурный стиль API"},
    {"question": "Какой язык программирования использует JVM?","options": ["Python","JavaScript","Java","C++"],"correct": "Java"},
    {"question": "Как называется модель взаимодействия клиент-сервер, где клиент отправляет запрос, а сервер отвечает?","options": ["P2P","Push","Pull","Request-Response"],"correct": "Request-Response"},
    {"question": "Что такое CI/CD?","options": ["Системы управления проектами","Методология Agile","Автоматизация сборки и доставки","Тип фреймворка"],"correct": "Автоматизация сборки и доставки"},
    {"question": "Какой термин описывает ситуацию, когда два потока зависают, ожидая друг друга?","options": ["Race condition","Deadlock","Starvation","Swapping"],"correct": "Deadlock"},
    {"question": "Как называется метод передачи данных, при котором данные обрабатываются порциями?","options": ["Batch processing","Stream processing","Real-time processing","Cloud computing"],"correct": "Stream processing"},
    {"question": "Что такое MVP в контексте архитектуры приложений?","options": ["Minimum Valuable Product","Model-View-Presenter","Mobile Video Platform","Marketing View Point"],"correct": "Model-View-Presenter"},
    {"question": "Какой тип связи между объектами реализуется через интерфейсы?","options": ["Наследование","Композиция","Агрегация","Зависимость"],"correct": "Зависимость"},
    {"question": "Что такое DRY?","options": ["Don't Repeat Yourself","Do Run Yourself","Data Reuse Year","Developers Read Your Code"],"correct": "Don't Repeat Yourself"},
    {"question": "Какой тип коллекции в Python хранит уникальные элементы без порядка?","options": ["list","tuple","set","dict"],"correct": "set"},
    {"question": "Как называется операция в Git для отправки локальных коммитов в удаленный репозиторий?","options": ["pull","push","merge","rebase"],"correct": "push"},
    {"question": "Какая сложность у хэш‑поиска в среднем?","options": ["O(1)","O(log n)","O(n)","O(n log n)"],"correct": "O(1)"},
    {"question": "Какой формат используется для описания API по OpenAPI?","options": ["YAML/JSON","XML","CSV","INI"],"correct": "YAML/JSON"},
    {"question": "Какой SQL оператор выбирает данные?","options": ["INSERT","UPDATE","SELECT","DELETE"],"correct": "SELECT"}
  ],
  "3D печать": [
    {"question": "Как называется технология 3D печати, в которой плавится пластик?","options": ["SLS","SLA","FFF","DLP"],"correct": "FFF"},
    {"question": "Что такое STL в 3D печати?","options": ["Процесс печати","Тип пластика","Формат файла модели","Название принтера"],"correct": "Формат файла модели"},
    {"question": "Какой материал чаще всего используется в домашней 3D печати?","options": ["PETG","PLA","Нейлон","ABS"],"correct": "PLA"},
    {"question": "Что такое поддержка в 3D печати?","options": ["Основная модель","Настройка температуры","Калибровка принтера","Временные структуры для печати нависающих частей"],"correct": "Временные структуры для печати нависающих частей"},
    {"question": "Что означает аббревиатура SLA?","options": ["Simple Layer Addition","Selective Laser Absorption","Solid Layer Assembly","Stereolithography"],"correct": "Stereolithography"},
    {"question": "Какую функцию выполняет экструдер в 3D принтере?","options": ["Подает электричество","Сканирует объект","Вытягивает и подает пластик","Охлаждает модель"],"correct": "Вытягивает и подает пластик"},
    {"question": "Какая 3D печать использует лазер для спекания порошка?","options": ["FDM","SLA","SLS","DLP"],"correct": "SLS"},
    {"question": "Что такое калибровка 3D принтера?","options": ["Печать тестовой модели","Запуск программного обеспечения","Закупка материалов","Настройка точного позиционирования и параметров"],"correct": "Настройка точного позиционирования и параметров"},
    {"question": "Какой параметр отвечает за толщину слоя в 3D печати?","options": ["Размер сопла","Скорость печати","Высота слоя","Температура экструдера"],"correct": "Высота слоя"},
    {"question": "Что такое G-code?","options": ["Программное обеспечение","Тип пластика","Формат 3D модели","Язык команд для управления 3D принтером"],"correct": "Язык команд для управления 3D принтером"},
    {"question": "Какой тип 3D печати наиболее подходит для высокодетализированных моделей?","options": ["DLP","SLS","SLA","FDM"],"correct": "SLA"},
    {"question": "Что означает аббревиатура PETG?","options": ["Polyester Ethylene Glycol","Polyethylene Tetrahydrofuran Glycol","Polyethylene Terephthalate Glycol","Polypropylene Ethane Glycol"],"correct": "Polyethylene Terephthalate Glycol"},
    {"question": "Какой из перечисленных материалов обычно не используется для 3D-печати методом послойного наплавления (FDM/FFF) в его чистом виде, без специальных принтеров или добавок?","options": ["PLA (полилактид)","ABS (акрилонитрилбутадиенстирол)","PETG (полиэтилентерефталат-гликоль)","Стекло (обычное оконное)"],"correct": "Стекло (обычное оконное)"},
    {"question": "Для чего нужен нагревательный стол при 3D печати?","options": ["Обеспечение освещения","Очистка сопла","Охлаждение пластика","Предотвращает деформацию модели"],"correct": "Предотвращает деформацию модели"},
    {"question": "Что такое оверханг в 3D моделировании?","options": ["Метод печати","Тип пластика","Основание модели","Нависающая часть модели без поддержки"],"correct": "Нависающая часть модели без поддержки"},
    {"question": "Какая программа используется для нарезки модели перед печатью?","options": ["Моделер","Редактор","Слайсер","Просмотрщик"],"correct": "Слайсер"},
    {"question": "Какой параметр слайсера указывает скорость печати?","options": ["Infill Density","Nozzle Temperature","Layer Height","Print Speed"],"correct": "Print Speed"},
    {"question": "Что такое инфил (infill) в 3D печати?","options": ["Поверхность модели","Материал сопла","Поддержка","Внутренняя структура модели"],"correct": "Внутренняя структура модели"},
    {"question": "Какой принтер использует фотополимерную смолу для печати?","options": ["SLS-принтер","FDM-принтер","DLP-принтер","SLA-принтер"],"correct": "SLA-принтер"},
    {"question": "Какой из перечисленных материалов биораспадаемый?","options": ["ABS","Nylon","PETG","PLA"],"correct": "PLA"},
    {"question": "Что такое ретракт (retraction) в 3D печати?","options": ["Толщина слоя","Скорость печати","Температура экструдера","Отвод нити экструдера для уменьшения струй"],"correct": "Отвод нити экструдера для уменьшения струй"},
    {"question": "Что такое поддержку нужно удалять после печати?","options": ["Основание","Насадка сопла","Модель целиком","Временные структуры"],"correct": "Временные структуры"},
    {"question": "Какая из следующих технологий печати самая быстрая?","options": ["SLA","SLS","FDM","DLP"],"correct": "DLP"},
    {"question": "Что такое слой в 3D печати?","options": ["Объём модели","Толщина одного прохода экструдера","Материал","Область печати"],"correct": "Толщина одного прохода экструдера"},
    {"question": "Для чего используется охлаждающий вентилятор в 3D принтере?","options": ["Для размягчения пластика","Для движения модели","Для обогрева","Для ускорения затвердевания пластика"],"correct": "Для ускорения затвердевания пластика"},
    {"question": "Какой принтер печатает с использованием жидкой смолы и проектора?","options": ["DLP","FDM","SLA","SLS"],"correct": "DLP"},
    {"question": "Какой материал более гибкий и ударопрочный?","options": ["PLA","TPU","PETG","ABS"],"correct": "TPU"},
    {"question": "Что означает термин 'filament'?","options": ["Тип принтера","Материал для печати","Слайсер","Тип печати"],"correct": "Материал для печати"},
    {"question": "Какой параметр влияет на прочность и заполнение внутри модели?","options": ["Layer Height","Print Speed","Infill Density","Nozzle Size"],"correct": "Infill Density"},
    {"question": "Какой из перечисленных принтеров может печатать без поддержки?","options": ["FDM","SLS","SLA","DLP"],"correct": "SLS"},
    {"question": "Какое программное обеспечение часто используется для моделирования перед печатью?","options": ["Blender","Photoshop","Word","Excel"],"correct": "Blender"},
    {"question": "Какой тип 3D печати работает с металлическими порошками?","options": ["FDM","SLS","SLA","DLP"],"correct": "SLS"},
    {"question": "Что такое адгезия в 3D печати?","options": ["Устойчивость к нагреванию","Прочность слоёв","Сцепление модели с платформой","Скорость печати"],"correct": "Сцепление модели с платформой"},
    {"question": "Какой из перечисленных филаментов самый прочный?","options": ["PLA","ABS","Нейлон","PETG"],"correct": "Нейлон"},
    {"question": "Какой из материалов требует закрытой камеры при печати?","options": ["PLA","TPU","ABS","PETG"],"correct": "ABS"},
    {"question": "Что такое з-расстояние в 3D печати?","options": ["Размер сопла","Расстояние между соплом и платформой","Температура","Скорость печати"],"correct": "Расстояние между соплом и платформой"},
    {"question": "Какой тип печати позволяет создавать прозрачные модели?","options": ["SLA","FDM","SLS","DLP"],"correct": "SLA"},
    {"question": "Какой тип 3D печати использует светочувствительную смолу и жидкокристаллический экран?","options": ["FDM","LCD","SLA","SLS"],"correct": "LCD"},
    {"question": "Что такое ходжек в 3D принтере?","options": ["Датчик температуры","Нагревательный элемент","Структура поддержки","Охлаждающий вентилятор"],"correct": "Нагревательный элемент"},
    {"question": "Какой материал лучше подходит для технических деталей?","options": ["PLA","ABS","PETG","Нейлон"],"correct": "Нейлон"},
    {"question": "Что такое «пузырь» в 3D печати?","options": ["Ошибка модели","Ошибка слайсера","Проблема с подачей пластика","Пустоты внутри модели"],"correct": "Пустоты внутри модели"},
    {"question": "Для чего нужен 'Support' в FDM-печати?","options": ["Для охлаждения","Для поддержки нависающих частей","Для увеличения скорости","Для смены цвета"],"correct": "Для поддержки нависающих частей"},
    {"question": "Какой процесс помогает удалить поддержки после печати?","options": ["Постобработка","Слайсинг","Калибровка","Инфиллинг"],"correct": "Постобработка"},
    {"question": "Какой из перечисленных филаментов самый жаростойкий?","options": ["PLA","PETG","ASA","ABS"],"correct": "ASA"},
    {"question": "Какой параметр влияет на качество внешнего вида модели?","options": ["Скорость печати","Высота слоя","Температура","Infill Density"],"correct": "Высота слоя"},
    {"question": "Какой материал используется для создания еды?","options": ["Шоколад","PLA","ABS","PETG"],"correct": "Шоколад"},
    {"question": "Какой тип 3D печати применяется в ювелирном деле?","options": ["FDM","SLA","SLS","DLP"],"correct": "SLA"},
    {"question": "Какой из этих филаментов имеет эффект дерева?","options": ["PLA Wood","ABS","PETG","Нейлон"],"correct": "PLA Wood"},
    {"question": "Какой параметр влияет на время печати больше всего?","options": ["Температура","Высота слоя","Infill Density","Цвет пластика"],"correct": "Высота слоя"},
    {"question": "Каково назначение юбки (skirt) или каймы (brim) в 3D печати?","options": ["Ускорение печати","Улучшение адгезии слоев","Проверка потока пластика","Добавление эстетики"],"correct": "Проверка потока пластика","solution": "Юбка (Skirt) печатается вокруг модели, чтобы прочистить сопло перед началом печати. Кайма (Brim) добавляет дополнительную площадь к основанию модели для лучшей адгезии к столу."},
    {"question": "Что означает термин 'струйность' (stringing) в 3D печати?","options": ["Печать на высокой скорости","Обрыв нити пластика","Тонкие нити пластика между частями модели","Перегрев сопла"],"correct": "Тонкие нити пластика между частями модели","solution": "Струйность возникает, когда небольшое количество пластика вытекает из сопла при его перемещении над пустыми участками печати, оставляя тонкие 'паутинки'."},
    {"question": "Какая настройка помогает уменьшить струйность?","options": ["Увеличение скорости печати","Увеличение высоты слоя","Настройка плотности заполнения","Включение или настройка ретракта"],"correct": "Включение или настройка ретракта","solution": "Ретракция (отвод нити) временно втягивает нить пластика обратно в экструдер при перемещении сопла, снижая давление и предотвращая нежелательное вытекание."},
    {"question": "К какой потенциальной проблеме может привести плохое прилипание первого слоя к печатной платформе?","options": ["Струйность","Деформация (Warping)","Переэкструзия","Z-бандинг"],"correct": "Деформация (Warping)","solution": "Плохая адгезия первого слоя может вызвать отлипание углов или краев модели от стола из-за усадки пластика при остывании, что приводит к деформации (варпингу)."},
    {"question": "Какой материал часто используется для создания растворимых поддержек?","options": ["PLA","ABS","PVA","PETG"],"correct": "PVA","solution": "PVA (поливиниловый спирт) — это пластик, который растворяется в воде. Он используется в принтерах с двумя экструдерами для печати поддержек, которые легко удаляются после печати просто погружением модели в воду."},
    {"question": "В чем основное преимущество прямого экструдера (Direct Drive) перед экструдером типа Боуден (Bowden)?","options": ["Более высокая скорость печати","Более легкая печатающая головка","Лучшая работа с гибкими филаментами","Меньшее обслуживание"],"correct": "Лучшая работа с гибкими филаментами","solution": "В прямом экструдере мотор расположен непосредственно на печатающей головке, что обеспечивает короткий и прямой путь подачи пластика в хотэнд. Это критично для качественной печати гибкими материалами, такими как TPU."},
    {"question": "Какой распространенный метод постобработки используется для сглаживания поверхностей изделий из ABS?","options": ["Шлифовка","Обработка изопропиловым спиртом (IPA)","Сглаживание парами ацетона","Покраска"],"correct": "Сглаживание парами ацетона","solution": "Пластик ABS растворяется в ацетоне. Обработка напечатанной модели парами ацетона позволяет расплавить внешний слой, сглаживая видимые линии слоев."},
    {"question": "Что означает термин 'мостик' (bridging) в 3D печати?","options": ["Печать нескольких деталей одновременно","Соединение двух точек без поддержки под ними","Печать поверх заполнения","Создание сплошной верхней поверхности"],"correct": "Соединение двух точек без поддержки под ними","solution": "Мостик — это способность 3D принтера перекрывать горизонтальный промежуток между двумя частями модели, печатая в воздухе без использования поддержек под этим участком."},
    {"question": "Какая технология 3D печати использует движущуюся платформу, которая опускается в ванну со смолой?","options": ["FDM","SLS","SLA","DLP"],"correct": "SLA","solution": "В технологии SLA (стереолитография) лазер засвечивает и отверждает слои фотополимерной смолы в ванне. Платформа печати постепенно опускается в смолу по мере формирования каждого нового слоя."},
    {"question": "В чем заключается основное преимущество использования сопла большего диаметра?","options": ["Более высокое разрешение печати","Более быстрое время печати","Уменьшение струйности","Лучшая адгезия"],"correct": "Более быстрое время печати","solution": "Сопло большего диаметра экструдирует больше пластика за один проход, позволяя использовать более толстые слои и широкие линии, что существенно сокращает общее время печати за счет снижения детализации."},
    {"question": "Какой параметр влияет на толщину линии экструдирования?","options": ["Диаметр сопла","Скорость перемещения без печати","Температура стола","Тип ретракта"],"correct": "Диаметр сопла"},
    {"question": "Как называется параметр, отвечающий за заполнение внутреннего объёма модели?","options": ["Perimeter Count","Infill Density","Support Pattern","Flow"],"correct": "Infill Density"},
    {"question": "Для чего нужен 'Support' в FDM-печати?","options": ["Для охлаждения","Для поддержки нависающих частей","Для увеличения скорости","Для смены цвета"],"correct": "Для поддержки нависающих частей"},
    {"question": "Какой параметр сильнее влияет на время печати при прочих равных?","options": ["Высота слоя","Цвет филамента","Диаметр катушки","Тип сопла"],"correct": "Высота слоя"},
    {"question": "Какой материал эластичный среди перечисленных?","options": ["PLA","PETG","TPU","ABS"],"correct": "TPU"},
    {"question": "Как на результат влияет 'температура сопла' слишком низкая?","options": ["Появится перегрев","Плохая адгезия слоёв","Слои будут расплываться","Увеличится ретракт"],"correct": "Плохая адгезия слоёв"},
    {"question": "Что делает 'infill pattern'?","options": ["Определяет рисунок внутреннего заполнения","Регулирует периметры","Задаёт высоту слоя","Задаёт температуру"],"correct": "Определяет рисунок внутреннего заполнения"},
    {"question": "Какой слайсер является популярным opensource?","options": ["Cura","SolidWorks","ZBrush","KeyShot"],"correct": "Cura"},
    {"question": "Что означает диаметр филамента 1.75 мм?","options": ["Диаметр сопла","Диаметр пластиковой нити","Толщина слоя","Ширина периметра"],"correct": "Диаметр пластиковой нити"},
    {"question": "Для чего нужен 'raft' по сравнению с 'brim'?","options": ["Raft печатает подложку под моделью","Raft только увеличивает периметры","Raft уменьшает скорость","Raft меняет температуру"],"correct": "Raft печатает подложку под моделью"},
    {"question": "Какой калибровочный тест проверяет подачу филамента?","options": ["E-steps","PID","Z-offset","XY steps"],"correct": "E-steps"},
    {"question": "Какой материал чаще всего выделяет запах при печати и требует вентиляции?","options": ["PLA","ABS","PETG","PVA"],"correct": "ABS"}
  ],
  "Аниме": [
    {"question": "Как зовут главного героя аниме 'Наруто'?","options": ["Саске","Лайт Ягами","Итачи","Наруто"],"correct": "Наруто"},
    {"question": "Кто является автором сюжета манги 'Тетрадь смерти'?","options": ["Такэси Обата","Хаято Датэ","Цугуми Ооба","Масаси Кисимото"],"correct": "Цугуми Ооба"},
    {"question": "В каком аниме появляется персонаж по имени Эрен?","options": ["Наруто","Атака титанов","Блич","Моя геройская академия"],"correct": "Атака титанов"},
    {"question": "Как называется аниме о парне, который попадает в игровой мир и становится легендой?","options": ["Мастера Меча Онлайн","Лог хоризон","Игра без правил","Оверлорд"],"correct": "Мастера Меча Онлайн"},
    {"question": "Какой персонаж из 'Клинка, рассекающего демонов' носит характерное клетчатое зелёно-чёрное хаори?","options": ["Тандзиро Камадо","Зеницу Агацума","Иноске Хасибира","Гию Томиока"],"correct": "Тандзиро Камадо"},
    {"question": "Какое аниме связано с группой героев, обладающих сверхспособностями?","options": ["Моя геройская академия","Наруто","Ван пис","Блич"],"correct": "Моя геройская академия"},
    {"question": "Кто такой Лайт Ягами?","options": ["Главный герой 'Наруто'","Злодей из 'Тетради смерти'","Главный герой 'Демонического сердца'","Охотник на демонов"],"correct": "Злодей из 'Тетради смерти'"},
    {"question": "Какое аниме начинается с того, что школьник оказывается в мире титанов?","options": ["Атака титанов","Наруто","Блич","Клинок рассекающий демонов"],"correct": "Атака титанов"},
    {"question": "Как зовут главную героиню аниме 'Сейлор Мун'?","options": ["Амара","Рей","Уно","Серена"],"correct": "Серена"},
    {"question": "Какое аниме рассказывает о борьбе людей с гигантами?","options": ["Атака титанов","Клинок рассекающий демонов","Блич","Фейт/зиро"],"correct": "Атака титанов"},
    {"question": "Какой персонаж из 'Блич' может видеть духов?","options": ["Ичиго","Ранма","Гоку","Шинго"],"correct": "Ичиго"},
    {"question": "Какое аниме повествует о мальчике, который становится королём пиратов?","options": ["Блич","Ван пис","Охотник х Охотник","Наруто"],"correct": "Ван пис"},
    {"question": "Как называется полнометражный анимационный фильм Хаяо Миядзаки, в котором девочка по имени Тихиро попадает в мир духов, чтобы спасти своих родителей, превращенных в свиней?","options": ["Унесённые призраками","Мой сосед Тоторо","Принцесса Мононокэ","Ходячий замок"],"correct": "Унесённые призраками"},
    {"question": "Какой тип магии является основным для Нацу Драгнила, одного из главных героев аниме 'Хвост Феи'?","options": ["Магия Огненного Убийцы Драконов","Магия Ледяного Созидания","Магия Звёздных Духов","Магия Перевооружения (Рыцарь)"],"correct": "Магия Огненного Убийцы Драконов"},
    {"question": "Какой персонаж из 'Ван пис' ест фрукт дьявола и превращается в резинового человека?","options": ["Зоро","Санджи","Луффи","Франки"],"correct": "Луффи"},
    {"question": "Какое аниме происходит в мире, где люди борются с демонами при помощи специальных мечей?","options": ["Клинок рассекающий демонов","Наруто","Блич","Ю-Ю Хакусё"],"correct": "Клинок рассекающий демонов"},
    {"question": "Какой Столп (Хашира) из 'Клинка рассекающего демонов' известен своим хаори с узором, напоминающим крылья бабочки, и использует стиль 'Дыхание Насекомого'?","options": ["Синобу Котё","Гию Томиока","Мицури Канродзи","Кёджуро Ренгоку"],"correct": "Синобу Котё"},
    {"question": "В каком популярном аниме обычный японский школьник Ичиго Куросаки случайно получает силы Синигами (бога смерти) от Рукии Кучики?","options": ["Блич","Тетрадь смерти","Синий Экзорцист","Ю-Ю Хакусё"],"correct": "Блич"},
    {"question": "Какой жанр аниме чаще всего связан с романтикой и школой?","options": ["Сёнен","Сэйнен","Сёдзё","Сэйдзё"],"correct": "Сёдзё"},
    {"question": "Какое аниме рассказывает о человеке, который просыпается в теле слабого мага в другом мире?","options": ["Коносуба","Ре:Ноль","В этот раз я стал слизью","Оверлорд"],"correct": "Ре:Ноль"},
    {"question": "Как зовут главного героя в аниме 'Блич'?","options": ["Инуяша","Ичиго","Куроцуба","Камадо"],"correct": "Ичиго"},
    {"question": "Какое аниме связано с командой магов, живущих в вымышленной академии?","options": ["Хвост Феи","Магическая битва","Моя геройская академия","Наруто"],"correct": "Хвост Феи"},
    {"question": "Какой персонаж из 'Ковбоя Бебопа' был бывшим членом мафии?","options": ["Спайк","Джеффри","Бебоп","Федя"],"correct": "Спайк"},
    {"question": "Как называется аниме про учеников, которые используют заклинания для борьбы с проклятиями?","options": ["Моя геройская академия","Магическая битва","Блич","Наруто"],"correct": "Магическая битва"},
    {"question": "Какой персонаж из 'Ван пис' владеет самыми быстрыми мечами?","options": ["Зоро","Луффи","Ло","Санджи"],"correct": "Зоро"},
    {"question": "Какое аниме рассказывает о баре 'Квиндеким', куда попадают пары умерших людей, чтобы сыграть в игру, определяющую, отправятся их души в небытие или на перерождение?","options": ["Парад смерти (Death Parade)","Ангельские ритмы! (Angel Beats!)","Шарлотта (Charlotte)","Код Гиас"],"correct": "Парад смерти (Death Parade)"},
    {"question": "Какой персонаж из 'Атака титанов' стал символом внутренней борьбы с злом?","options": ["Леви","Эрен","Микаса","Анни"],"correct": "Эрен"},
    {"question": "Какое аниме связано с миром виртуальной реальности и игрой «SAO»?","options": ["Лог хоризон","Овервотч","Мастера Меча Онлайн","Геншин импакт"],"correct": "Мастера Меча Онлайн"},
    {"question": "Какой стиль рисовки чаще всего используется в аниме?","options": ["Чиби","Манга","Реализм","Сёдзё"],"correct": "Манга"},
    {"question": "Какое аниме рассказывает о мальчике, который пробуждает силу дракона?","options": ["Блич","Наруто","Dragon ball","Клинок рассекающий демонов"],"correct": "Dragon ball"},
    {"question": "Какой персонаж из 'Ван пис' имеет способность регенерации?","options": ["Луффи","Кайдо","Дофингтон","Ло"],"correct": "Дофингтон"},
    {"question": "Как называется аниме про девочку, которая попадает в виртуальный мир через игру?","options": ["Ускоренный мир","Лог хоризон","Мастера Меча Онлайн","Игра без правил"],"correct": "Мастера Меча Онлайн"},
    {"question": "Какое аниме рассказывает о мальчике, ставшем правителем подземного мира?","options": ["Оверлорд","Наруто","Ван пис","Хвост Феи"],"correct": "Оверлорд"},
    {"question": "Какой персонаж из 'Хвост Феи' использует магию дракона?","options": ["Грей","Нацу","Эрза","Люси"],"correct": "Нацу"},
    {"question": "Какое аниме основано на истории о девочке, спасающей принца от ведьмы?","options": ["Эльфен лид","Эрго прокси","Мадока магика","Пуэлла маги Мадоки магика"],"correct": "Пуэлла маги Мадоки магика"},
    {"question": "Какое аниме происходит в мире, где герои путешествуют между мирами через игры?","options": ["Игра без правил","Мастера Меча Онлайн","Лог хоризон","Ускоренный мир"],"correct": "Игра без правил"},
    {"question": "Какой персонаж из 'Клинка рассекающего демонов' использует технику муравья?","options": ["Танджиро","Муичиро","Гию","Томоэ"],"correct": "Муичиро"},
    {"question": "Как зовут главную героиню аниме 'Эванионгелон: Повелитель ангелов'?","options": ["Аска","Мисато","Рей","Синдзи"],"correct": "Аска"},
    {"question": "Какое аниме рассказывает о девушке, которая случайно вызывает демона?","options": ["Дневник будущего","Демоническая семья","Аватар: Легенда об Аанге","Наруто"],"correct": "Демоническая семья"},
    {"question": "Как называется команда ниндзя из Конохи, в которую изначально входили Наруто Узумаки, Саске Учиха и Сакура Харуно под руководством Какаши Хатаке?","options": ["Команда 7","Команда 8","Команда 10","Команда Гая"],"correct": "Команда 7"},
    {"question": "Какое аниме фокусируется на жизни школьницы Харуки Котоуры, которая с рождения обладает способностью читать мысли окружающих людей?","options": ["Котоура-сан (Kotoura-san)","Одарённые (Talentless Nana)","Моб Психо 100","Экстрасенс Сайки Кусуо"],"correct": "Котоура-сан (Kotoura-san)"},
    {"question": "В каком аниме хулиган-старшеклассник Тацуми Ога случайно становится приёмным отцом младенца Вельзевула IV, сына Короля Демонов?","options": ["Вельзевул (Beelzebub)","Добро пожаловать в ад, Ирума!","Хроники Горизонта","Князь Тьмы с задней парты"],"correct": "Вельзевул (Beelzebub)"},
    {"question": "Какой персонаж из 'Тетради смерти' является лучшим следователем, противостоящим Лайту?","options": ["Л","Мелло","Матса","Наоми"],"correct": "Л"},
    {"question": "В каком аниме юноша по имени Нацумэ Такаси, обладающий способностью видеть ёкаев (духов), наследует от своей бабушки 'Тетрадь дружбы', содержащую имена покорённых ею духов?","options": ["Тетрадь дружбы Нацумэ (Natsume Yuujinchou)","Мастер Муси (Mushishi)","Для тебя, Бессмертный","Дороро"],"correct": "Тетрадь дружбы Нацумэ (Natsume Yuujinchou)"},
    {"question": "Как называется аниме о мальчике, который управляет духами природы?","options": ["Наруто","Унесённые призраками","Наруто: Путь ниндзя","Духовное путешествие"],"correct": "Духовное путешествие"},
    {"question": "Какой персонаж из 'Атака титанов' известен как 'Чистильщик'?","options": ["Леви","Эрен","Анни","Микаса"],"correct": "Анни"},
    {"question": "Как называется аниме, в котором девушка по имени Тисэ Хатори, потерявшая всякую надежду, продаёт себя на аукционе и её покупает нечеловеческий маг Элиас Эйнсворт, чтобы сделать своей ученицей и невестой?","options": ["Невеста чародея (Mahoutsukai no Yome)","Очень приятно, Бог (Kamisama Hajimemashita)","Инуяся","Помолвлена с незнакомцем"],"correct": "Невеста чародея (Mahoutsukai no Yome)"},
    {"question": "Как называется аниме о школьнике, который получает способность видеть духов?","options": ["Ю-Ю Хакусё","Наруто","Блич","Клинок рассекающий демонов"],"correct": "Ю-Ю Хакусё"},
    {"question": "Какой персонаж из 'Хвоста Феи' носит красный доспех и владеет магией пламени?","options": ["Грей","Нацу","Эрза","Люси"],"correct": "Эрза"},
    {"question": "В каком аниме мальчик по имени Аста, родившийся без магических способностей в мире, где магия решает всё, стремится стать Королём Чародеев с помощью антимагического гримуара?","options": ["Чёрный клевер (Black Clover)","Моя геройская академия","Магическая битва","Семь смертных грехов"],"correct": "Чёрный клевер (Black Clover)"},
    {"question": "Кто в аниме 'Магическая битва' носит титул 'Короля Проклятий' и считается одним из самых могущественных проклятых духов в истории?","options": ["Рёмэн Сукуна","Махито","Дзёго","Ханами"],"correct": "Рёмэн Сукуна"},
    {"question": "Какой титул носит главная героиня 'Фрирен'? ","options": ["Бессмертная эльфийка","Звёздная магесса","Хранительница времени","Певица вечности"],"correct": "Бессмертная эльфийка"},
    {"question": "Как называется гигантский робот, управляемый Симоном в 'Гуррен Лаганне'?","options": ["Лаганн","Гуррен","Гуррен Лаганн","Энки"],"correct": "Гуррен Лаганн"},
    {"question": "Сколько лет, по общепринятым данным из манги и аниме 'Провожающая в последний путь Фрирен', эльфийка Фрирен прожила к моменту начала основного сюжета после смерти героя Гиммеля?","options": ["Около 500 лет","Около 800 лет","Более 1000 лет","Около 2000 лет"],"correct": "Более 1000 лет"},
    {"question": "Какое умение делает Сайтаму невероятно сильным?","options": ["Правило ста Сайтамы","Генная модификация","Наследственная мутация","Проклятие бога"],"correct": "Правило ста Сайтамы"},
    {"question": "Какова цель путешествия Фрирен после окончания войны?","options": ["Найти древний артефакт","Изучить людей","Понять природу смерти","Вспомнить прошлое"],"correct": "Изучить людей"},
    {"question": "Как звали принцессу Спирали, которая стала возлюбленной и, в конечном итоге, женой Симона в аниме 'Гуррен-Лаганн'?","options": ["Ниа Теппелин","Йоко Литтнер","Кинон Бачика","Адинэ Прекрасная"],"correct": "Ниа Теппелин"},
    {"question": "Какой уровень силы у Сайтамы по шкале Ассоциации героев?","options": ["Класс D","Класс B","Класс A","Класс S"],"correct": "Класс B"},
    {"question": "Какая реакция у Сайтамы после победы над очередным злодеем?","options": ["Он плачет от счастья","Он жалуется на одиночество","Он радуется как ребёнок","Он зевает и говорит: «Скучно»"],"correct": "Он зевает и говорит: «Скучно»"},
    {"question": "Как Фрирен объясняет людям своё бессмертие?","options": ["Говорит, что ест много витаминов","Утверждает, что просто старая","Не объясняет вообще","Говорит, что колдун превратил её в эльфийку"],"correct": "Не объясняет вообще"},
    {"question": "Что делает Генос, когда видит, что Сайтама победил одного из самых опасных злодеев за секунду?","options": ["Хвалит его","Плачет от горя","Падает в обморок","Жалуется, что не успел помочь"],"correct": "Жалуется, что не успел помочь"},
    {"question": "Кому принадлежит фраза «Верь в меня и в мою веру в тебя»","options": ["Наруто","Камина (Гуррен Лаганн)","Ферн (Провожающая в последний путь Фрирен)","Луффи (Ван Пис)"],"correct": "Камина (Гуррен Лаганн)"},
    {"question": "Как персонажи 'Гуррен Лаганн' добираются до поверхности в начале истории?","options": ["На лифте","На буре","На роботе","Прыгают по ступенькам"],"correct": "На буре"},
    {"question": "Кто автор манги 'Берсерк'?","options": ["Кэнтаро Миура","Эйитиро Ода","Хадзимэ Исаяма","Ёсихиро Тогаси"],"correct": "Кэнтаро Миура"},
    {"question": "Как зовут главного героя 'One Piece'?","options": ["Зоро","Луффи","Санджи","Усопп"],"correct": "Луффи"},
    {"question": "Как называется жанр про перемещение в другой мир?","options": ["Сёдзё","Меха","Исекай","Сёнэн"],"correct": "Исекай"},
    {"question": "Как зовут главного героя 'Тетрадь смерти'?","options": ["Лайт Ягами","Эл Лолайт","Наруто","Ичиго"],"correct": "Лайт Ягами"},
    {"question": "Как зовут ведьму‑доставщицу из фильма Миядзаки?","options": ["Кики","Наусикаа","Софи","Тихиро"],"correct": "Кики"},
    {"question": "Как зовут брата Эла в 'Стальном Алхимике'?","options": ["Эдвард","Рой","Скар","Хьюз"],"correct": "Эдвард"},
    {"question": "Как называется гигантский робот в аниме‑жанре?","options": ["Меха","Сёнэн","Сейнен","Айдол"],"correct": "Меха"}
  ],
  "Мемы и интернет-культура": [
    {"question": "Какое животное стало героем популярного в российском интернете мема «Doge»?","options": ["Кошка","Собака породы хаски","Собака породы сиба-ину","Собака породы пудель"],"correct": "Собака породы сиба-ину"},
    {"question": "Как называется мем с изображением собаки в чашке, сопровождаемый фразой 'This is fine' во время пожара?","options": ["Позитивный настрой","Это нормально","Спокойствие в огне","Игнорирование беды"],"correct": "Это нормально"},
    {"question": "Как называется мем с удивлённым изображением героя мультфильма 'Покемон' Пикачу?","options": ["Удивлённый Пикачу","Шокированный Пикачу","Пикачу в сомнении","Растерянный Пикачу"],"correct": "Удивлённый Пикачу"},
    {"question": "Какой мем ассоциируется с фразой 'Hello there' из кинофильма 'Звёздные войны'?","options": ["Оби-Ван Кеноби приветствует","Звёздные войны — начало","Вызов Дарт Вейдеру","Клондайк мем"],"correct": "Оби-Ван Кеноби приветствует"},
    {"question": "Как называется мем с изображением трёх обезьянок, закрывающих глаза, уши и рот?","options": ["Три мудрые обезьяны","Не вижу, не слышу, не говорю","Обезьянья мудрость","Закон молчания"],"correct": "Не вижу, не слышу, не говорю"},
    {"question": "Какой мем использует цитату 'One does not simply walk into Mordor' из фильма «Властелин колец»?","options": ["Властелин колец","Невозможное задание","Мордор — запретная зона","Сложная миссия"],"correct": "Властелин колец"},
    {"question": "Как называется мем с ребёнком, который показывает кулак с победным выражением лица?","options": ["Успешный малыш","Победный ребёнок","Счастливчик","Радостный малыш"],"correct": "Успешный малыш"},
    {"question": "Как называется мем с изображением кота в капюшоне","options": ["Котий тест","А ты кот?","Кошачья проверка","ОКак"],"correct": "ОКак"},
    {"question": "Какой персонаж из сериала 'Во все тяжкие' (Breaking Bad) произносит культовую фразу 'I am the danger' ('Я и есть опасность')?","options": ["Уолтер Уайт (Хайзенберг)","Джесси Пинкман","Сол Гудман","Густаво Фринг"],"correct": "Уолтер Уайт (Хайзенберг)"},
    {"question": "Какой мем связан с выражением «It’s over 9000!» из аниме Dragon Ball, часто используемым для обозначения очень высокого уровня чего-либо?","options": ["Сила Торта","Мощь выше головы","Предел возможностей","Сила выше предела"],"correct": "Сила выше предела"},
    {"question": "Как называется мем с изображением лягушки Кермит, пьющего чай, сопровождающийся фразой «That’s none of my business»?","options": ["Мой чай и мои дела","Это не моё дело","Пить чай молча","Не моё дело"],"correct": "Это не моё дело"},
    {"question": "Какой мем используют для выражения соболезнования в игровых чатах, связанный с кнопкой в игре Call of Duty?","options": ["Жалко этого добряка","Press F to respect","Поклон памяти","Почтить уважение"],"correct": "Press F to respect"},
    {"question": "Какая социальная сеть является самой популярной в России по итогам 2024 года?","options": ["VK","TikTok","Odnoklassniki","Viber"],"correct": "VK"},
    {"question": "Что означает фраза 'Паша, выдыхай', которая стала мемом в русском интернете?","options": ["Призыв успокоиться","Приветствие","Извинение","Поддержка"],"correct": "Призыв успокоиться"},
    {"question": "Какой интернет-тренд в России 2020-х включает массовые челленджи с танцами под популярные треки?","options": ["Танцевальный челлендж","Вайн челлендж","Lip-sync челлендж","TikTok танцы"],"correct": "TikTok танцы"},
    {"question": "Как называются юмористические видео с монтажом и озвучкой персонажей из советских фильмов, ставшие популярными в Рунете?","options": ["Дубляжи","Перебивки","Ремиксы","Лип-синк"],"correct": "Дубляжи"},
    {"question": "Какое юмористическое шоу в интернете популяризировало жанр скетчей в России?","options": ["Уральские пельмени","Камеди Клаб","Наша Russia","ТНТ шоу"],"correct": "Камеди Клаб"},
    {"question": "Как называется известная видео-игра, которая породила множество русскоязычных мемов и фанатских сообществ?","options": ["S.T.A.L.K.E.R.","GTA","World of Tanks","Minecraft"],"correct": "S.T.A.L.K.E.R."},
    {"question": "Кто такой «Двач» в контексте русскоязычного интернета?","options": ["Популярный анонимный имиджборд","Известный блогер","Мемный персонаж","Модератор"],"correct": "Популярный анонимный имиджборд"},
    {"question": "В каком году был создан сайт ВКонтакте, ставший крупнейшей русскоязычной социальной сетью?","options": ["2006","2004","2008","2010"],"correct": "2006"},
    {"question": "Кто является автором скульптуры 'Homunculus loxodontus', которая стала интернет-мемом, известным в Рунете как 'Ждун'?","options": ["Маргрит ван Бреворт","Артемий Лебедев","Никас Сафронов","Церетели Зураб Константинович"],"correct": "Маргрит ван Бреворт"},
    {"question": "Что символизирует мем с персонажем «Ждун» в российском интеренте?","options": ["Ожидание чего-то очень долгого","Спокойствие и умиротворение","Гнев и недовольство","Усталость"],"correct": "Ожидание чего-то очень долгого"},
    {"question": "Какой мессенджер, согласно большинству исследований на начало 2024 года, занимал лидирующую позицию по охвату аудитории и ежедневной активности пользователей в России?","options": ["WhatsApp","Telegram","Viber","VK Мессенджер"],"correct": "WhatsApp"},
    {"question": "Какой российский блогер популяризировал видеоконтент на YouTube с юмористическим и критическим подходом?","options": ["Ивангай","Кузьма Сапрыкин","Немагия","BadComedian"],"correct": "BadComedian"},
    {"question": "Что означает «Пятница» в контексте русской интернет-культуры?","options": ["День массовых мемов и позитива","Название телешоу","Сленг для выходного дня","Обозначение пятого сезона"],"correct": "День массовых мемов и позитива"},
    {"question": "Какой интернет-форум был большим центром для фанатов российской альтернативной музыки и юмора в 2000-х?","options": ["Sorry","Двач","Habrahabr","Пикабу"],"correct": "Двач"},
    {"question": "Как называется приложение российского происхождения, популярное для создания коротких видеороликов и трендов?","options": ["TikTok","Likee","VK Clips","Reels"],"correct": "VK Clips"},
    {"question": "Как называется вирусный мем 2025 года с песней про полено и кого-то ещё?","options": ["Сидим с бобром за столом","Песнь лесника про берёзы","Бобёр и полено","Деревянный друг"],"correct": "Сидим с бобром за столом"},
    {"question": "Какой танец популяризовал мем «Сияй» в 2025 году?","options": ["Лезгинка","Танец робота","Вальс","Хип-хоп"],"correct": "Лезгинка"},
    {"question": "Как звучит фраза из рыболовного мема про странные привычки?","options": ["Карась дуреет от этой прикормки","Рыбак всегда прав","Сны карася","Улов века"],"correct": "Карась дуреет от этой прикормки"},
    {"question": "Что уникально характеризует «Чиллового парня» в мемах?","options": ["Всегда спит","Сохраняет спокойствие в стресс","Очень злой","Никогда не говорит"],"correct": "Сохраняет спокойствие в стресс"},
    {"question": "Из какого фильма мем «Вы когда-нибудь мечтали стать лучшей версией себя?»?","options": ["Субстанция (2024)","Матрица","Брат","ДухLess"],"correct": "Субстанция (2024)"},
    {"question": "К какой популярной передаче относятся видео-мемы с бытовыми ситуациями?","options": ["Битва экстрасенсов","Comedy Club","КВН","Что? Где? Когда?"],"correct": "Битва экстрасенсов"},
    {"question": "Кто такой «Бомбардиро Крокодило» в интернет-культуре?","options": ["Гибрид крокодила и бомбардировщика Второй мировой","Комический блогер","Персонаж мультфильма","Игровой герой"],"correct": "Гибрид крокодила и бомбардировщика Второй мировой"},
    {"question": "Кто такой «Бомбомбини Гусини»?","options": ["Гусь-самолёт, брат Бомбардиро Крокодило","Злодей из мультфильма","Популярный торчок","Главный герой игры"],"correct": "Гусь-самолёт, брат Бомбардиро Крокодило"},
    {"question": "Кем является «Тунг Тунг Тунг Сахур»?","options": ["Полено с бейсбольной битой и главный злодей","Питомец блогера","Рыба-альбинос","Птица из мультфильма"],"correct": "Полено с бейсбольной битой и главный злодей"},
    {"question": "Что собой представляет «Триппи Троппи»?","options": ["Рыба с телом скуфа и руками медведя","Танцующий парень","Блогер из TikTok","Мультяшный герой"],"correct": "Рыба с телом скуфа и руками медведя"},
    {"question": "Кто такая «Балерина Капучино»?","options": ["Танцовщица с чашкой кофе вместо головы","Персонаж видеоигры","Певица","Юмореска из шоу"],"correct": "Танцовщица с чашкой кофе вместо головы"},
    {"question": "Кто такой «Шпионио Голубио»?","options": ["Голубь-шпион с камерой в пальто","Персонаж фильма","Игровой герой","Птица из мультика"],"correct": "Голубь-шпион с камерой в пальто"},
    {"question": "Кто такой «Бобрито Бандито»?","options": ["Бобёр из мафии","Известный блогер","Музыкальная группа","Питомец"],"correct": "Бобёр из мафии"},
    {"question": "Продолжите мем «Какая дурка?»","options": ["Вот такая","Все нормально","Никакой дурки!","Вы чё, угараете?"],"correct": "Вы чё, угараете?"},
    {"question": "Что означает мем «Босс КФС»?","options": ["Главный или влиятельный человек","Реклама ресторана","Популярный блогер","Персонаж игры"],"correct": "Главный или влиятельный человек"},
    {"question": "Какая игра подарила мем с фразой «Тварь пока не готова к взаимодействию»?","options": ["Hogwarts Legacy","The Witcher 3","Cyberpunk 2077","Minecraft"],"correct": "Hogwarts Legacy"},
    {"question": "Что часто ассоциируется с мемом «Наш слоняра»?","options": ["Сила и мужественность","Слон из зоопарка","Персонаж комикса","Герой шоу"],"correct": "Сила и мужественность"},
    {"question": "Что олицетворяет мем с фразой «Обоюдно, абаюдна»?","options": ["Взаимность в эмоциях","Загадочный код","Упоминание еды","Известное приветствие"],"correct": "Взаимность в эмоциях"},
    {"question": "Какой мем популярен в интернете благодаря выражению «Оплата у психолога прошла/не прошла»?","options": ["Сатиричное отношение к психологу","Финансовая проблема","Шутка про банки","Мем про зарплату"],"correct": "Сатиричное отношение к психологу"},
    {"question": "Каково основное значение мема «Я плохая — ты хороший»?","options": ["Шутливое описание баланса в отношениях","Обвинение в плохом поведении","Фраза из популярного сериала","Намёк на односторонние отношения"],"correct": "Шутливое описание баланса в отношениях"},
    {"question": "Что означает мем «Шик шак шок»?","options": ["Звуки неожиданного сюрприза","Танцевальный трек","Выражение злости","Комедийное признание"],"correct": "Звуки неожиданного сюрприза"},
    {"question": "Что стало основой мемов «Подкрадули, бархатные тяги и кефтеме»?","options": ["Красные сапоги MSCHF с дизайном Астробоя","Новая песня","Аниме-серия","Ролик известного блогера"],"correct": "Красные сапоги MSCHF с дизайном Астробоя"},
    {"question": "— Ты рыцаря нафиг послал? А извиниться не хочешь?","options": ["Ну извини","Не хочу","Да ладно"],"correct": "Ну извини"},
    {"question": "Почему рыцарю не пройти через мост?","options": ["Там стоит женщина","Там живёт дракон","Мост разрушается","Он боится высоты"],"correct": "Там стоит женщина"},
    {"question": "Как зовут героя сериала KawoDeda, который просит посвятить его в рыцари?","options": ["Сир Демьян","Сир Евген Фрик","Сир Балдандерс","Сир Поль"],"correct": "Сир Демьян"},
    {"question": "— Воин, ты можешь тоже самое загадать, только с лампой в руках?","options": ["Нет","Рыцари не загадывают желания!","Этот вопрос не стоит обсуждения","Вторым желанием будет меч.."],"correct": "Рыцари не загадывают желания!"},
    {"question": "— Я просто рыбу ловлю. Почему я Харон?","options": ["Нет? Тогда иди нафиг, рыцаря задержал","Как не Харон","А кто ты тогда?","Извинись перед рыцарем!"],"correct": "Нет? Тогда иди нафиг, рыцаря задержал"},
    {"question": "— Извинись перед рыцарем! — Что происходит, если не извиниться?","options": ["Нельзя пройти через мост","Дракон нападает","Появляется охранник","Путь закрывается магией"],"correct": "Нельзя пройти через мост"},
    {"question": "Какой мем связан с песней Инстасамки «За деньги да»?","options": ["Тренд для пародий","Плачущий парень","Старый мем","Фраза из фильма"],"correct": "Тренд для пародий"},
    {"question": "Что означает аббревиатура 'IMHO' в интернете?","options": ["I Meet Home Often","In My Humble Opinion","In Most Honest Output","Immediate Message Hold On"],"correct": "In My Humble Opinion"},
    {"question": "Что означает 'AFK' в чате?","options": ["Always For Kindness","Away From Keyboard","Ask For Kudos","Around For Knowledge"],"correct": "Away From Keyboard"},
    {"question": "Как называют смешную картинку с подписью, распространяемую в сети?","options": ["Влог","Мем","Подкаст","Фид"],"correct": "Мем"},
    {"question": "Что обычно означает 'TL;DR'?","options": ["Too Long; Didn't Read","Today Learn; Do Repeat","Try Later; Download Ready","To Learn; Do Read"],"correct": "Too Long; Didn't Read"},
    {"question": "Что означает 'brb'?","options": ["Be right back","Back right be","Bring right back","Best reply back"],"correct": "Be right back"},
    {"question": "Что означает 'BTW'?","options": ["By the way","Between the words","Back to work","Bring the world"],"correct": "By the way"},
    {"question": "Как называется нативный твит повторной публикации?","options": ["Retweet","Repost","Quote","Share"],"correct": "Retweet"},
    {"question": "Что означает 'AMA' на Reddit?","options": ["Ask Me Anything","Always My Answer","All Members Ask","Any Meme Allowed"],"correct": "Ask Me Anything"},
    {"question": "Что означает 'LMAO'?","options": ["Laughing My Arms Off","Laughing My A** Off","Love My Art Only","Leave Me Alone, Ok"],"correct": "Laughing My A** Off"},
    {"question": "'Rickroll' — это...","options": ["Розыгрыш с клипом Rick Astley","Новая соцсеть","Компьютерная игра","Формат GIF"],"correct": "Розыгрыш с клипом Rick Astley"},
    {"question": "Что означает 'FOMO'?","options": ["Fear Of Missing Out","For Our Meme Only","Fast Or Move Out","Fan Of My Output"],"correct": "Fear Of Missing Out"},
    {"question": "Что означает 'IRL'?","options": ["In Real Life","In Right Line","Inside Real Logic","I Rate Lol"],"correct": "In Real Life"},
    {"question": "Как называется 'неловкая пауза' в чате?","options": ["Lag","Cringe","Dead air","Shadowban"],"correct": "Dead air"},
    {"question": "Что означает 'banhammer'?","options": ["Инструмент модератора для бана","Стикер","Ошибку","Название игры"],"correct": "Инструмент модератора для бана"}
  ],
  "Знаменитости": [
    {"question": "Какое настоящее имя у Леди Гаги?","options": ["Стефани Джерманотта","Мадонна Чикконе","Алиша Киз","Кэти Перри"],"correct": "Стефани Джерманотта"},
    {"question": "Какую знаменитую роль Леонардо Ди Каприо сыграл в фильме «Титаник»?","options": ["Ромео Монтекки","Джек Доусон","Кэл Хокли","Капитан Смит"],"correct": "Джек Доусон"},
    {"question": "Какая группа исполнила культовую песню «Bohemian Rhapsody»?","options": ["The Beatles","Led Zeppelin","Queen","Pink Floyd"],"correct": "Queen"},
    {"question": "Под каким прозвищем известен актер Дуэйн Джонсон?","options": ["Скарабей","Скала","Камень","Гора"],"correct": "Скала"},
    {"question": "Какую фразу прославил Арнольд Шварценеггер в фильме «Терминатор»?","options": ["Hasta la vista, baby","I'll be back","Come with me if you want to live","Get to the choppa!"],"correct": "I'll be back"},
    {"question": "Какое настоящее имя у рэпера Эминема?","options": ["Кертис Джексон","Андре Янг","Маршалл Мэтерс","Шон Картер"],"correct": "Маршалл Мэтерс"},
    {"question": "Какого эксцентричного пирата сыграл Джонни Депп в знаменитой франшизе?","options": ["Капитан Крюк","Черная Борода","Капитан Джек Воробей","Дейви Джонс"],"correct": "Капитан Джек Воробей"},
    {"question": "Какая актриса является рекордсменкой по количеству номинаций на премию «Оскар»?","options": ["Кейт Бланшетт","Мерил Стрип","Джуди Денч","Одри Хепберн"],"correct": "Мерил Стрип"},
    {"question": "Кто из участников The Beatles был убит в 1980 году?","options": ["Пол Маккартни","Джон Леннон","Джордж Харрисон","Ринго Старр"],"correct": "Джон Леннон"},
    {"question": "С каким хитом Бритни Спирс ворвалась на мировую сцену в конце 90-х?","options": ["Oops!..I Did It Again","Toxic","..Baby One More Time","Womanizer"],"correct": "..Baby One More Time"},
    {"question": "Какое настоящее имя было у Мэрилин Монро?","options": ["Элизабет Тейлор","Одри Хепберн","Норма Джин Мортенсон","Грейс Келли"],"correct": "Норма Джин Мортенсон"},
    {"question": "Какого персонажа Киану Ривз сыграл в трилогии «Матрица»?","options": ["Морфеус","Агент Смит","Нео","Тринити"],"correct": "Нео"},
    {"question": "Какого музыканта называют «Королем поп-музыки»?","options": ["Принс","Элвис Пресли","Майкл Джексон","Фредди Меркьюри"],"correct": "Майкл Джексон"},
    {"question": "Какую роль Дженнифер Энистон играла в сериале «Друзья»?","options": ["Моника Геллер","Фиби Буффе","Рэйчел Грин","Дженис Литман-Гуральник"],"correct": "Рэйчел Грин"},
    {"question": "Из какой страны родом певица Рианна?","options": ["Ямайка","Барбадос","Тринидад и Тобаго","США"],"correct": "Барбадос"},
    {"question": "Кто является режиссером фильмов «Криминальное чтиво» и «Убить Билла»?","options": ["Стивен Спилберг","Мартин Скорсезе","Квентин Тарантино","Джеймс Кэмерон"],"correct": "Квентин Тарантино"},
    {"question": "Под каким сценическим псевдонимом известен канадский певец Эйбел Тесфайе?","options": ["Drake","Post Malone","The Weeknd","Bruno Mars"],"correct": "The Weeknd"},
    {"question": "Какая актриса и режиссер известна фразой «Как страшно жить!»?","options": ["Нонна Мордюкова","Рената Литвинова","Людмила Гурченко","Ингеборга Дапкунайте"],"correct": "Рената Литвинова"},
    {"question": "Лидером какой культовой гранж-группы был Курт Кобейн?","options": ["Pearl Jam","Soundgarden","Nirvana","Alice in Chains"],"correct": "Nirvana"},
    {"question": "Какого супергероя Marvel сыграл Роберт Дауни-младший?","options": ["Капитан Америка","Тор","Железный Человек","Халк"],"correct": "Железный Человек"},
    {"question": "Кто из модельеров создал «маленькое черное платье»?","options": ["Ив Сен-Лоран","Кристиан Диор","Коко Шанель","Джорджио Армани"],"correct": "Коко Шанель"},
    {"question": "Какое настоящее имя у актера Вина Дизеля?","options": ["Марк Синклер","Дуэйн Джонсон","Пол Уокер","Джейсон Стейтем"],"correct": "Марк Синклер"},
    {"question": "Какой легендарный рэпер был убит в Лас-Вегасе в 1996 году?","options": ["The Notorious B.I.G.","Eazy-E","Тупак Шакур","Big L"],"correct": "Тупак Шакур"},
    {"question": "Какую героиню видеоигр Анджелина Джоли воплотила на экране?","options": ["Самус Аран","Лара Крофт","Джилл Валентайн","Принцесса Зельда"],"correct": "Лара Крофт"},
    {"question": "Кого называют «Королем рок-н-ролла»?","options": ["Чак Берри","Литл Ричард","Элвис Пресли","Джерри Ли Льюис"],"correct": "Элвис Пресли"},
    {"question": "Какая американская телеведущая известна своим ток-шоу «The Oprah Winfrey Show»?","options": ["Эллен Дедженерес","Опра Уинфри","Тайра Бэнкс","Венди Уильямс"],"correct": "Опра Уинфри"},
    {"question": "Какую российскую певицу называют «Примадонной»?","options": ["София Ротару","Алла Пугачева","Ирина Аллегрова","Валерия"],"correct": "Алла Пугачева"},
    {"question": "Какой комик прославился ролями в фильмах «Маска» и «Эйс Вентура»?","options": ["Адам Сэндлер","Джим Керри","Бен Стиллер","Эдди Мерфи"],"correct": "Джим Керри"},
    {"question": "Какой известный футболист женат на Виктории Адамс (фамилия в девичестве)?","options": ["Криштиану Роналду","Лионель Месси","Дэвид Бекхэм","Зинедин Зидан"],"correct": "Дэвид Бекхэм"},
    {"question": "Кто сформулировал специальную теорию относительности?","options": ["Исаак Ньютон","Альберт Эйнштейн","Нильс Бор","Макс Планк"],"correct": "Альберт Эйнштейн"},
    {"question": "Кто основал компанию SpaceX?","options": ["Стив Джобс","Билл Гейтс","Илон Маск","Ларри Пейдж"],"correct": "Илон Маск"},
    {"question": "Кто является автором романа 'Гарри Поттер'?","options": ["Дж. К. Роулинг","Сьюзан Коллинз","Вероника Рот","Стефани Майер"],"correct": "Дж. К. Роулинг"},
    {"question": "Кто написал симфонию №9 'Из Нового Света'?","options": ["Людвиг ван Бетховен","Антонин Дворжак","Йозеф Гайдн","Ференц Лист"],"correct": "Антонин Дворжак"},
    {"question": "Кто нарисовал 'Гернику'?","options": ["Пабло Пикассо","Сальвадор Дали","Клод Моне","Анри Матисс"],"correct": "Пабло Пикассо"},
    {"question": "Кто изобрёл телефон (патент)?","options": ["Александр Грэм Белл","Никола Тесла","Гульельмо Маркони","Томас Эдисон"],"correct": "Александр Грэм Белл"},
    {"question": "Кто был первым человеком в космосе?","options": ["Нил Армстронг","Юрий Гагарин","Алексей Леонов","Валентина Терешкова"],"correct": "Юрий Гагарин"},
    {"question": "Кто создал теорию эволюции путем естественного отбора?","options": ["Жан-Батист Ламарк","Чарльз Дарвин","Грегор Мендель","Карл Линней"],"correct": "Чарльз Дарвин"},
    {"question": "Кто основал Microsoft?","options": ["Стив Джобс","Билл Гейтс","Ларри Пейдж","Сергей Брин"],"correct": "Билл Гейтс"},
    {"question": "Кто основал Amazon?","options": ["Илон Маск","Джефф Безос","Марк Цукерберг","Трэвис Каланик"],"correct": "Джефф Безос"},
    {"question": "Кто основал Facebook?","options": ["Марк Цукерберг","Эван Спигель","Джек Дорси","Брайан Чески"],"correct": "Марк Цукерберг"},
    {"question": "Кто является автором серии 'Песнь Льда и Огня'?","options": ["Дж. Р. Р. Толкин","Джордж Р. Р. Мартин","Роберт Джордан","Патрик Ротфусс"],"correct": "Джордж Р. Р. Мартин"},
    {"question": "Кто сыграл роль Джокера в фильме 2008 года 'Тёмный рыцарь'?","options": ["Хоакин Феникс","Хит Леджер","Джаред Лето","Джек Николсон"],"correct": "Хит Леджер"},
    {"question": "Кто стал первой женщиной-космонавтом?","options": ["Салли Райд","Валентина Терешкова","Пегги Уитсон","Елена Серова"],"correct": "Валентина Терешкова"},
    {"question": "Кто является известным физиком, автором книги 'Краткая история времени'?","options": ["Стивен Хокинг","Карл Саган","Ричард Фейнман","Нильс Бор"],"correct": "Стивен Хокинг"},
    {"question": "Кто известен как 'Король поп-музыки'?","options": ["Принс","Майкл Джексон","Элвис Пресли","Фредди Меркьюри"],"correct": "Майкл Джексон"},
    {"question": "Кто исполнил роль Джеймса Бонда в фильме 'Золотой глаз' (1995)?","options": ["Шон Коннери","Пирс Броснан","Роджер Мур","Дэниел Крейг"],"correct": "Пирс Броснан"},
    {"question": "Кто написал музыку к фильму 'Интерстеллар'?","options": ["Джон Уильямс","Ханс Циммер","Дэнни Элфман","Алан Сильвестри"],"correct": "Ханс Циммер"},
    {"question": "Кто является основателем компании Apple вместе со Стивом Джобсом и Роном Уэйном?","options": ["Стив Возняк","Билл Гейтс","Ларри Эллисон","Пол Аллен"],"correct": "Стив Возняк"},
    {"question": "Кто является автором 'Маленького принца'?","options": ["Альбер Камю","Антуан де Сент-Экзюпери","Рэй Брэдбери","Жюль Верн"],"correct": "Антуан де Сент-Экзюпери"},
    {"question": "Кто известен как 'Король рок-н-ролла'?","options": ["Майкл Джексон","Элвис Пресли","Чак Берри","Литл Ричард"],"correct": "Элвис Пресли"},
    {"question": "Кто сыграл Железного человека в киновселенной Marvel?","options": ["Крис Эванс","Крис Хемсворт","Роберт Дауни‑мл.","Марк Руффало"],"correct": "Роберт Дауни‑мл."},
    {"question": "Кто известен как 'Королева поп-музыки'?","options": ["Бейонсе","Мадонна","Леди Гага","Рианна"],"correct": "Мадонна"},
    {"question": "Кто основал компанию Microsoft вместе с Полом Алленом?","options": ["Билл Гейтс","Стив Джобс","Ларри Пейдж","Джефф Безос"],"correct": "Билл Гейтс"},
    {"question": "Кто поставил трилогию 'Властелин колец'?","options": ["Питер Джексон","Джеймс Кэмерон","Ридли Скотт","Стивен Спилберг"],"correct": "Питер Джексон"},
    {"question": "Кто известен как 'Король попа'?","options": ["Майкл Джексон","Принс","Элвис Пресли","Дэвид Боуи"],"correct": "Майкл Джексон"},
    {"question": "Кто является автором серии книг о Гарри Поттере?","options": ["Стивен Кинг","Джоан Роулинг","Нил Гейман","Филип Пулман"],"correct": "Джоан Роулинг"},
    {"question": "Кто сыграл главную роль в фильме 'Форрест Гамп'?","options": ["Том Хэнкс","Брэд Питт","Дженнифер Лоуренс","Джон Траволта"],"correct": "Том Хэнкс"},
    {"question": "Кто является главным певцом группы U2?","options": ["Боно","Стинг","Крис Мартин","Адам Левин"],"correct": "Боно"},
    {"question": "Кто нарисовал 'Сикстинскую капеллу' (потолок)?","options": ["Рафаэль","Микеланджело","Донателло","Боттичелли"],"correct": "Микеланджело"},
    {"question": "Кто сыграл Шерлока Холмса в сериале BBC 2010-х?","options": ["Генри Кавилл","Бенедикт Камбербэтч","Том Хиддлстон","Мэтт Смит"],"correct": "Бенедикт Камбербэтч"},
    {"question": "Кто является сооснователем компании Apple вместе со Стивом Джобсом?","options": ["Стив Возняк","Элон Маск","Билл Гейтс","Ларри Эллисон"],"correct": "Стив Возняк"},
    {"question": "Кто поставил 'Криминальное чтиво'?","options": ["Квентин Тарантино","Гай Ричи","Мартин Скорсезе","Ридли Скотт"],"correct": "Квентин Тарантино"},
    {"question": "Кто написал роман '1984'?","options": ["Джордж Оруэлл","Олдос Хаксли","Рэй Брэдбери","Уильям Голдинг"],"correct": "Джордж Оруэлл"},
    {"question": "Кто является основателем SpaceX?","options": ["Элон Маск","Джефф Безос","Ричард Брэнсон","Ларри Пейдж"],"correct": "Элон Маск"},
    {"question": "Кто исполнил роль Джокера в 'Тёмном рыцаре'?","options": ["Хоакин Феникс","Хит Леджер","Джек Николсон","Джаред Лето"],"correct": "Хит Леджер"},
    {"question": "Кто автор картины 'Звёздная ночь'?","options": ["Клод Моне","Винсент ван Гог","Поль Гоген","Поль Сезанн"],"correct": "Винсент ван Гог"},
    {"question": "Кто чемпион мира по шахматам, победивший Карпова в 1985?","options": ["Гарри Каспаров","Бобби Фишер","Владимир Крамник","Магнус Карлсен"],"correct": "Гарри Каспаров"},
    {"question": "Кто исполнил роль Лары Крофт в фильме 2001 года?","options": ["Анджелина Джоли","Алисия Викандер","Шарлиз Терон","Кейт Бекинсейл"],"correct": "Анджелина Джоли"},
    {"question": "Кто автор 'Маленького принца'?","options": ["Антуан де Сент‑Экзюпери","Ромен Роллан","Альбер Камю","Жюль Верн"],"correct": "Антуан де Сент‑Экзюпери"},
    {"question": "Кто сыграл роль Джоффри Баратеона в сериале 'Игра престолов'?","options": ["Джек Глисон","Кит Харингтон","Питер Динклейдж","Айзек Хемпстед‑Райт"],"correct": "Джек Глисон"}
  ],
  "Молодёжный сленг": [
    {"question": "Какое слово означает человека, который унижает и манипулирует другими?","options": ["Абьюзер","Токсик","Хейтер","Буллер"],"correct": "Абьюзер"},
    {"question": "Что значит «агриться»?","options": ["Радоваться","Злиться","Игнорировать","Смеяться"],"correct": "Злиться"},
    {"question": "Как называется видео, где человек распаковывает посылку?","options": ["Лайфхак","Анбоксинг","Стрим","Ютуб"],"correct": "Анбоксинг"},
    {"question": "Какое слово выражает восхищение или одобрение?","options": ["Кринж","Ауф","Флекс","Гон"],"correct": "Ауф"},
    {"question": "Что такое «баг» в контексте компьютеров?","options": ["Программа","Ошибка","Пароль","Данные"],"correct": "Ошибка"},
    {"question": "Что в молодёжном (а также в более широком жаргонном употреблении) сленге означает слово «базар»?","options": ["Разговор, обсуждение, часто с оттенком спора или пустых слов","Место для торговли","Конкретная договорённость о чём-либо","Шумная вечеринка"],"correct": "Разговор, обсуждение, часто с оттенком спора или пустых слов"},
    {"question": "Что означает слово «флексить» в молодежном сленге?","options": ["Сгибать","Выпендриваться","Танцевать","Бегать"],"correct": "Выпендриваться"},
    {"question": "Что значит «байтить» вне игрового контекста?","options": ["Украсть деньги","Плагиатить","Отправить сообщение","Сделать фото"],"correct": "Плагиатить"},
    {"question": "Что значит «банить» в соцсетях?","options": ["Подписаться","Заблокировать","Оценить","Переслать"],"correct": "Заблокировать"},
    {"question": "Что означает «бинжвотчинг»?","options": ["Смотреть без перерыва","Смотреть в плохом качестве","Смотреть с друзьями","Смотреть старые фильмы"],"correct": "Смотреть без перерыва"},
    {"question": "Как называется травля за внешность?","options": ["Бодишейминг","Буллинг","Шейминг","Харасмент"],"correct": "Бодишейминг"},
    {"question": "Что значит «бомбить»?","options": ["Смеяться","Злиться","Прыгать","Молчать"],"correct": "Злиться"},
    {"question": "Как называют людей старшего поколения, не принимающих современный сленг?","options": ["Зумеры","Бумеры","Олды","Нубы"],"correct": "Бумеры"},
    {"question": "Что такое «вайб»?","options": ["Цвет","Атмосфера","Запах","Вкус"],"correct": "Атмосфера"},
    {"question": "Что значит интернет-сленг 'Кринж'?","options": ["Неловкая ситуация","Весёлая шутка","Успех","Красивое фото"],"correct": "Неловкая ситуация"},
    {"question": "Что означает слово «дед» в молодежном сленге?","options": ["Пожилой человек","Устаревший или несовременный человек","Отец","Человек, следящий за трендами"],"correct": "Устаревший или несовременный человек"},
    {"question": "Что в молодежном сленге означает слово «варик»?","options": ["Вариант, один из возможных способов действия или выбора","Процесс приготовления пищи","Неприятная ситуация","Вид обуви"],"correct": "Вариант, один из возможных способов действия или выбора"},
    {"question": "Что значит «гамать»?","options": ["Спать","Играть","Есть","Работать"],"correct": "Играть"},
    {"question": "Что означает «гон»?","options": ["Правда","Путаница","Неправда","Спорт"],"correct": "Неправда"},
    {"question": "Как называют одноклассников в интернет-сленге?","options": ["Друзья","Падры","Дноклы","Соулмейты"],"correct": "Дноклы"},
    {"question": "Что значит «донатить»?","options": ["Жертвовать","Воровать","Уничтожать","Игнорировать"],"correct": "Жертвовать"},
    {"question": "Как называют скучного и нудного человека?","options": ["Крутой","Задрот","Душнила","Флексер"],"correct": "Душнила"},
    {"question": "Что такое «жиза»?","options": ["Неинтересная ситуация","Актуальная ситуация","Выдумка","Невозможное"],"correct": "Актуальная ситуация"},
    {"question": "Как называют игрока, много времени проводящего в играх?","options": ["Профессионал","Задрот","Флексер","Скилловый"],"correct": "Задрот"},
    {"question": "Что значит «запилить»?","options": ["Спрятать","Опубликовать","Стереть","Сохранить"],"correct": "Опубликовать"},
    {"question": "Что такое «зашквар»?","options": ["Мода","Неактуальность","Интересное","Популярное"],"correct": "Неактуальность"},
    {"question": "Как называют представителя нового поколения с актуальным сленгом?","options": ["Бумер","Зумер","Нуб","Олд"],"correct": "Зумер"},
    {"question": "Что значит «ивейтить»?","options": ["Уклоняться","Играть","Спать","Готовиться"],"correct": "Уклоняться"},
    {"question": "Как называют человека, не вписывающегося в поп-культуру и выражающего себя через нестандартные образы?","options": ["Альт","Зумер","Бумер","Нормис"],"correct": "Альт"},
    {"question": "Какое слово означает чрезмерную мечтательность или воображение отношений с кумиром?","options": ["Фанфик","Френдзона","Делулу","Шипперить"],"correct": "Делулу"},
    {"question": "Что значит «задонатить»?","options": ["Подарить","Пожертвовать","Украсть","Продать"],"correct": "Пожертвовать"},
    {"question": "Какое слово используется для обозначения чего-то очень простого?","options": ["Изи","Лол","Кринж","Гон"],"correct": "Изи"},
    {"question": "Что такое «лейм»?","options": ["Модная вещь","Унылое и скучное","Стиль одежды","Весёлое событие"],"correct": "Унылое и скучное"},
    {"question": "Как называют заботливого и ответственного мужчину?","options": ["Скуф","Масик","Тюбик","Токсик"],"correct": "Масик"},
    {"question": "Как называют обычного человека, придерживающегося общепринятых норм?","options": ["Альт","Зумер","Нормис","Сигма"],"correct": "Нормис"},
    {"question": "Какое слово стало синонимом всего странного и абсурдного?","options": ["Кринж","Огайо","Скибиди","Треш"],"correct": "Огайо"},
    {"question": "Что такое «паль»?","options": ["Оригинал","Подделка низкого качества","Подарок","Редкая вещь"],"correct": "Подделка низкого качества"},
    {"question": "Как называют человека, который отчаянно пытается привлечь внимание противоположного пола?","options": ["Пикми","Пранкер","Тюбик","Скуф"],"correct": "Пикми"},
    {"question": "Что такое «пранк»?","options": ["Подарок","Розыгрыш","Подписка","Видеоигра"],"correct": "Розыгрыш"},
    {"question": "Как называется человек, живущий по своим правилам, но без желания доминировать?","options": ["Альфа","Сигма","Бета","Гамма"],"correct": "Сигма"},
    {"question": "Что такое «скибиди»?","options": ["Мода","Абсурд","Цвет","Еда"],"correct": "Абсурд"},
    {"question": "Как называют мужчину, переставшего следить за собой?","options": ["Масик","Скуф","Сигма","Тюбик"],"correct": "Скуф"},
    {"question": "Что такое «тильт»?","options": ["Расслабление","Злость и бессилие","Сон","Радость"],"correct": "Злость и бессилие"},
    {"question": "Как называют что-то очень плохое или ужасное?","options": ["Хит","Треш","Тренд","Трендяга"],"correct": "Треш"},
    {"question": "Как называют худого, но инфантильного парня?","options": ["Масик","Скуф","Тюбик","Сигма"],"correct": "Тюбик"},
    {"question": "Что означает «хейтить»?","options": ["Любить","Ненавидеть и травить","Поддерживать","Игнорировать"],"correct": "Ненавидеть и травить"},
    {"question": "Как называют человека, вызывающего нейтральные эмоции?","options": ["Крутой","Чечик","Топчик","Мегакласс"],"correct": "Чечик"},
    {"question": "Что означает слово 'краш' в сленге?","options": ["Провал","Объект симпатии","Ссора","Шум"],"correct": "Объект симпатии"},
    {"question": "Что значит 'вайб'?","options": ["Запах","Энергия/атмосфера","Фотография","Обложка"],"correct": "Энергия/атмосфера"},
    {"question": "Что значит 'чиллить'?","options": ["Ссориться","Кутить","Отдыхать/расслабляться","Спорить"],"correct": "Отдыхать/расслабляться"},
    {"question": "Что значит 'изи' (easy)?","options": ["Сложно","Просто","Дорого","Быстро"],"correct": "Просто"},
    {"question": "Что значит 'вайбовый'?","options": ["Неловкий","Атмосферный","Грустный","Смешной"],"correct": "Атмосферный"},
    {"question": "Что значит 'рейджить'?","options": ["Смеяться","Злиться/бушевать","Праздновать","Уставать"],"correct": "Злиться/бушевать"},
    {"question": "Что значит 'лузнуть'?","options": ["Победить","Проиграть","Подружиться","Снять комнату"],"correct": "Проиграть"},
    {"question": "Что значит 'кринжовый'?","options": ["Отличный","Стыдный/неловкий","Сложный","Дешёвый"],"correct": "Стыдный/неловкий"},
    {"question": "Что значит 'хайпить'?","options": ["Игнорировать","Раскручивать/создавать ажиотаж","Критиковать","Удалять"],"correct": "Раскручивать/создавать ажиотаж"},
    {"question": "Что значит 'зашквар'?","options": ["Супер‑круто","Стыдно/позорно","Смешно","Лень"],"correct": "Стыдно/позорно"},
    {"question": "Что значит 'дизморал'?","options": ["Подъём","Срыв","Потеря мотивации","Смена темы"],"correct": "Потеря мотивации"},
    {"question": "Что значит 'пруфануть'?","options": ["Опровергнуть","Придумать","Подтвердить доказательствами","Удалить"],"correct": "Подтвердить доказательствами"},
    {"question": "Что значит 'фейл'?","options": ["Удача","Неудача","Планы","Похвала"],"correct": "Неудача"},
    {"question": "Что значит 'шип'?","options": ["Корабль","Пара персонажей","Дружба","Фан‑арт"],"correct": "Пара персонажей"},
    {"question": "Что значит 'маин'?","options": ["Главный персонаж/роль","Запасной план","Баг","Секрет"],"correct": "Главный персонаж/роль"},
    {"question": "Что значит 'нерфить'?","options": ["Усиливать","Ослаблять балансом","Исправлять баг","Запускать"],"correct": "Ослаблять балансом"},
    {"question": "Что значит 'баф'?","options": ["Ослабление","Усиление","Снятие","Обновление"],"correct": "Усиление"},
    {"question": "Что значит 'клипать контент'?","options": ["Редко публиковать","Штамповать быстро и много","Удалять старое","Покупать рекламу"],"correct": "Штамповать быстро и много"},
    {"question": "Что значит 'лук собрать'?","options": ["Собрать урожай","Собрать комплект одежды","Собрать ПК","Собрать лайки"],"correct": "Собрать комплект одежды"},
    {"question": "Что значит 'аут оф покет'?","options": ["Не в сети","Неприемлемо/неуместно","Без денег","С мигалкой"],"correct": "Неприемлемо/неуместно"},
    {"question": "Что значит 'скэм'?","options": ["Подарок","Мошенничество","Купон","Скидка"],"correct": "Мошенничество"},
    {"question": "Что значит 'камбек'?","options": ["Провал","Возвращение/отыгрыш","Смена ника","Уход"],"correct": "Возвращение/отыгрыш"},
    {"question": "Что значит 'токсик'?","options": ["Приятный","Вредный в общении","Незаметный","Застенчивый"],"correct": "Вредный в общении"}
  ],
  "Головоломки и логические задачи": [
    {"question": "Какое слово всегда пишется неправильно?","options": ["Правильно","Ошибка","Слово","Неверно","Неправильно"],"correct": "Неправильно"},
    {"question": "Что можно увидеть с закрытыми глазами?","options": ["Тьму","Сон","Будущее","Ничего"],"correct": "Сон","solution": "Когда мы закрываем глаза и спим, мы можем видеть сны."},
    {"question": "Сколько месяцев в году имеют 28 дней?","options": ["Один (февраль)","Два","Все двенадцать","Ни одного"],"correct": "Все двенадцать","solution": "Каждый месяц в году содержит как минимум 28 дней."},
    {"question": "Что становится мокрым, когда сушит?","options": ["Солнце","Полотенце","Фен","Ветер"],"correct": "Полотенце","solution": "Полотенце впитывает влагу (становится мокрым), высушивая что-то другое."},
    {"question": "Что имеет города, но нет домов; леса, но нет деревьев; и воду, но нет рыбы?","options": ["Картина","Карта","Книга","Мечта"],"correct": "Карта","solution": "Географическая карта отображает города, леса и водоемы символически, без реальных объектов."},
    {"question": "Что всегда отвечает, не задавая вопросов?","options": ["Телефон","Эхо","Радио","Зеркало"],"correct": "Эхо","solution": "Эхо повторяет звуки ('отвечает'), но само не инициирует диалог ('не задает вопросов')."},
    {"question": "Что принадлежит вам, но другие люди используют это чаще, чем вы?","options": ["Ваши мысли","Ваше имя","Ваша одежда","Ваш дом"],"correct": "Ваше имя","solution": "Ваше имя используется другими людьми, когда они обращаются к вам или говорят о вас, чаще, чем вы сами его произносите."},
    {"question": "Что можно нарушить, даже не прикасаясь к этому и не говоря ни слова?","options": ["Обещание","Тишину","Закон","Молчание"],"correct": "Обещание","solution": "Обещание можно нарушить бездействием или поступком, который противоречит данному слову."},
    {"question": "Что имеет горлышко, но не имеет головы?","options": ["Рубашка","Бутылка","Змея","Чашка"],"correct": "Бутылка","solution": "У бутылки есть узкая верхняя часть, называемая горлышком, но нет головы в биологическом смысле."},
    {"question": "Что тяжелее: килограмм ваты или килограмм железа?","options": ["Вата","Железо","Они весят одинаково","Зависит от объема"],"correct": "Они весят одинаково","solution": "Килограмм — это единица массы. Один килограмм любого вещества имеет ту же массу, что и один килограмм другого вещества."},
    {"question": "Что можно удерживать, не используя рук или силы?","options": ["Своё слово","Дыхание","Взгляд","Равновесие"],"correct": "Дыхание","solution": "Человек может 'задержать дыхание' на короткое время, не используя для этого руки. 'Сдержать слово' тоже подходит, но 'дыхание' является более прямым ответом на 'удерживать'."},
    {"question": "Какое животное может прыгнуть выше пятиэтажного дома?","options": ["Блоха","Кенгуру","Любое, умеющее прыгать","Никакое"],"correct": "Любое, умеющее прыгать","solution": "Любое животное, способное прыгать, прыгнет выше дома, потому что дом вообще не умеет прыгать."},
    {"question": "Чем больше из неё берёшь, тем больше она становится. Что это?","options": ["Долг","Яма","Знания","Опыт"],"correct": "Яма","solution": "Когда вы копаете яму и вынимаете из нее землю, яма становится глубже и шире, то есть больше."},
    {"question": "Что всегда идет, но никогда не доходит до места?","options": ["Время","Река","Завтрашний день","Поезд по кольцевой"],"correct": "Завтрашний день","solution": "Завтрашний день всегда впереди, но когда он наступает, он становится 'сегодня', а 'завтра' снова отодвигается."},
    {"question": "Что можно легко разбить, просто сказав его название?","options": ["Стекло","Тайна","Молчание","Сердце"],"correct": "Молчание","solution": "Произнеся слово 'молчание' или любое другое слово, вы нарушаете само молчание."},
    {"question": "Что легче пуха, но даже самый сильный человек не может удержать это дольше нескольких минут?","options": ["Пылинка","Дыхание","Мысль","Облако"],"correct": "Дыхание","solution": "Дыхание невесомо, но человек не может его сознательно задерживать на очень долгое время."},
    {"question": "В какую посуду нельзя ничего налить?","options": ["В пустую","В дырявую","В полную","В разбитую"],"correct": "В полную","solution": "Если посуда уже полная, в нее нельзя добавить еще жидкости, не пролив её содержимое."},
    {"question": "Что можно приготовить, но нельзя съесть?","options": ["Завтрак","Домашнее задание","Пирог","Компот"],"correct": "Домашнее задание","solution": "Домашнее задание (уроки) нужно 'приготовить' (выполнить), но его нельзя употребить в пищу."},
    {"question": "Что стоит между небом и землёй?","options": ["Облака","Горы","Союз 'и'","Воздух"],"correct": "Союз 'и'","solution": "В словосочетании 'небо и земля' между словами 'небо' и 'земля' стоит союз 'и'."},
    {"question": "Что может путешествовать по всему миру, оставаясь в одном и том же углу?","options": ["Мысль","Почтовая марка","Интернет","Взгляд"],"correct": "Почтовая марка","solution": "Почтовая марка, наклеенная на конверт, путешествует с письмом, но сама остается на своем месте в углу конверта."},
    {"question": "Что можно услышать, но оно не издаёт звука и не имеет голоса?","options": ["Музыку в наушниках","Тишину","Шёпот","Собственные мысли"],"correct": "Тишину","solution": "Тишина — это отсутствие звука, но мы воспринимаем её как некое состояние, которое можно 'услышать'."},
    {"question": "У тебя есть одна спичка. Ты входишь в тёмную, холодную комнату, где есть свеча, керосиновая лампа и дровяная печь. Что ты зажжёшь первым?","options": ["Свечу","Лампу","Печь","Спичку"],"correct": "Спичку","solution": "Прежде чем зажечь что-либо из перечисленного, необходимо сначала зажечь спичку, которой ты будешь это делать."},
    {"question": "Какой ключ не отпирает замки, но помогает создавать музыку?","options": ["Гаечный ключ","Ключ от шифра","Скрипичный ключ","Ключ от города"],"correct": "Скрипичный ключ","solution": "Скрипичный ключ — это музыкальный символ, указывающий высоту нот, а не инструмент для отпирания замков."},
    {"question": "Что можно добавить в бочку, чтобы она стала легче?","options": ["Воду","Песок","Отверстие","Воздух"],"correct": "Отверстие","solution": "Если в бочке сделать отверстие, часть её материала будет удалена, и она станет легче. Также, если она была с содержимым, оно может вытечь."},
    {"question": "Два отца и два сына нашли три апельсина и разделили их так, что каждому досталось по одному. Как это возможно?","options": ["Один апельсин был очень большим","Они разрезали апельсины","Это были дед, отец и сын","Один из них не ел апельсин"],"correct": "Это были дед, отец и сын","solution": "Группа состояла из трех человек: деда (является отцом), его сына (является отцом и сыном) и внука (является сыном). Таким образом, было два отца и два сына, и три апельсина хватило всем по одному."},
    {"question": "Что можно держать в левой руке, но никогда – в правой?","options": ["Левую перчатку","Свою правую руку (локоть/кисть)","Монету","Чашку"],"correct": "Свою правую руку (локоть/кисть)","solution": "Вы можете взять свою правую руку (например, за локоть или кисть) левой рукой, но не можете взять правую руку той же самой правой рукой."},
    {"question": "Что идет вверх и вниз, но никогда не двигается?","options": ["Лестница","Температура","Настроение","Лифт"],"correct": "Лестница","solution": "По лестнице можно подниматься и спускаться (или она сама ведет вверх и вниз), но сама лестница как конструкция остается неподвижной."},
    {"question": "Что можно 'разбить' взглядом или словом?","options": ["Зеркало","Лёд","Сердце","Окно"],"correct": "Сердце","solution": "В переносном смысле, 'разбить сердце' можно неосторожным словом или выразительным взглядом, причинив сильную душевную боль."},
    {"question": "Какой 'год' длится всего один день?","options": ["Високосный год","Учебный год","Новый год (праздник)","Финансовый год"],"correct": "Новый год (праздник)","solution": "Праздник 'Новый год' отмечается в течение одного дня (или ночи), в то время как календарный год длится гораздо дольше."},
    {"question": "Что можно поймать, но нельзя бросить?","options": ["Мяч","Простуду","Рыбу","Взгляд"],"correct": "Простуду","solution": "Простуду можно 'поймать' (заразиться), но её нельзя физически 'бросить' кому-то другому, как предмет."},
    {"question": "У фермера было 17 овец. Все, кроме девяти, умерли. Сколько овец осталось у фермера?","options": ["17","8","9","0"],"correct": "9","solution": "Фраза 'все, кроме девяти, умерли' означает, что девять овец остались живы."},
    {"question": "Если пять кошек ловят пять мышей за пять минут, сколько времени потребуется одной кошке, чтобы поймать одну мышку?","options": ["1 минута","5 минут","25 минут","10 минут"],"correct": "5 минут","solution": "Если 5 кошек ловят 5 мышей за 5 минут, это значит, что каждая кошка индивидуально тратит 5 минут на поимку одной мыши. Поэтому одна кошка также поймает одну мышь за 5 минут."},
    {"question": "Что всегда перед тобой, но ты никогда этого не увидишь?","options": ["Твоя спина","Прошлое","Будущее","Нос"],"correct": "Будущее","solution": "Будущее всегда находится впереди во времени, но когда оно наступает, оно становится настоящим, а будущее (как то, что еще не наступило) снова отодвигается."},
    {"question": "Что имеет ключи, но не открывает замков?","options": ["Рояль/Пианино","Карта сокровищ с подсказками","Компьютерная клавиатура","Все перечисленное"],"correct": "Все перечисленное","solution": "У рояля или пианино есть клавиши (keys), на карте сокровищ может быть 'ключ' к разгадке (подсказка), у клавиатуры есть клавиши. Ни один из этих 'ключей' не открывает дверные замки."},
    {"question": "Что поднимается вверх, когда идет дождь?","options": ["Уровень воды в реке","Зонт","Радуга","Пыль"],"correct": "Зонт","solution": "Когда начинается дождь, люди обычно раскрывают и поднимают зонты над головой, чтобы укрыться."},
    {"question": "Без чего не могут обойтись математики, охотники и барабанщики?","options": ["Без чисел","Без дроби","Без ружья","Без палочек"],"correct": "Без дроби","solution": "Математики используют математические дроби. Охотники стреляют охотничьей дробью. Барабанщики отбивают барабанную дробь."},
    {"question": "Человек смотрит на портрет. Его спрашивают: 'Чей это портрет вы рассматриваете?' Он отвечает: 'У меня нет ни братьев, ни сестер, но отец этого человека – сын моего отца'. Чей портрет он рассматривает?","options": ["Свой собственный","Своего отца","Своего сына","Своего дяди"],"correct": "Своего сына","solution": "'Сын моего отца' – это либо я сам, либо мой брат. Так как у человека нет братьев, 'сын моего отца' – это он сам. Значит, 'отец этого человека (на портрете) – это я'. Следовательно, человек на портрете – его сын."},
    {"question": "Что можно легко дать, но трудно взять обратно или отменить?","options": ["Деньги","Совет","Обещание","Подарок"],"correct": "Совет","solution": "Дать совет легко, но заставить кого-то 'взять его обратно' (перестать ему следовать или забыть о нем) очень трудно. Обещание также подходит, но эффект от данного совета может быть более необратимым в сознании другого человека."},
    {"question": "Что становится больше, если его поставить вверх ногами?","options": ["Число 6","Человек","Стакан с водой","Дерево"],"correct": "Число 6","solution": "Если число 6 (шесть) перевернуть, оно станет числом 9 (девять), которое больше шести."},
    {"question": "Мальчик упал с лестницы из 20 ступенек и не ушибся. Почему?","options": ["Он упал с первой (нижней) ступеньки","Он был в мягком костюме","Он упал на батут","Лестница была нарисована"],"correct": "Он упал с первой (нижней) ступеньки","solution": "Если он упал с самой нижней (первой) ступеньки, высота падения была минимальной, и он мог не получить серьезных травм."},
    {"question": "Какой месяц имеет самое короткое название, но в нём больше всего дней?","options": ["Февраль","Апрель","Май","Июнь"],"correct": "Май","solution": "Месяц 'май' состоит из 3 букв, но содержит 31 день."},
    {"question": "Что может быть горячим и холодным одновременно?","options": ["Лёд","Огонь","Погода","Термос с едой"],"correct": "Термос с едой","solution": "Термос сохраняет температуру содержимого: внутри горячее, снаружи — холодное на ощупь."},
    {"question": "Что всегда растёт вниз головой?","options": ["Дерево","Капуста","Сосулька","Гриб"],"correct": "Сосулька","solution": "Сосульки формируются под крышей и растут вниз под действием силы тяжести."},
    {"question": "Что можно держать, даже если оно полностью пустое?","options": ["Воздух","Коробку","Слово","Руки"],"correct": "Коробку","solution": "Коробка остаётся физическим объектом, который можно держать, вне зависимости от наличия содержимого."},
    {"question": "Что становится быстрее, если его преследовать?","options": ["Автомобиль","Время","Бегемот","Мечта"],"correct": "Мечта","solution": "Чем больше усилий ты прилагаешь к достижению мечты, тем ближе она становится."},
    {"question": "Какую книгу невозможно прочесть?","options": ["Невидимую","Закрытую","Тетрадь","Книгу судьбы"],"correct": "Книгу судьбы","solution": "Книга судьбы — абстракция, её нельзя прочесть в реальности."},
    {"question": "Что может лететь без крыльев?","options": ["Птица","Время","Камень","Дым"],"correct": "Время","solution": "Время часто метафорически 'летит', хотя у него нет физических крыльев."},
    {"question": "Что может заполнить комнату, но занимает ноль места?","options": ["Свет","Звук","Пыль","Воздух"],"correct": "Свет","solution": "Свет может равномерно распространиться по комнате, но не имеет объёма или массы."},
    {"question": "Что можно подарить, не имея этого?","options": ["Улыбку","Деньги","Подарок","Совет"],"correct": "Улыбку","solution": "Улыбка — эмоция, которую можно передать другому человеку бесплатно и без владения ею заранее."},
    {"question": "Что становится старше каждый год, но никогда не умирает?","options": ["Дерево","Календарь","Человек","Время"],"correct": "Календарь","solution": "Каждый год календарь обновляется, но сам он символически «жив» как система."},
    {"question": "Что можно потерять, чтобы выиграть?","options": ["Время","Пароль","Голову","Игру"],"correct": "Голову","solution": "Выиграть время можно, потеряв голову — выражение, связанное с риском ради выгоды."},
    {"question": "Что можно сломать, не трогая руками?","options": ["Зуб","Правило","Кость","Забор"],"correct": "Правило","solution": "Правила можно нарушить словом или поступком, не прикасаясь к ним физически."},
    {"question": "Что становится ближе, когда вы удаляетесь от него?","options": ["Цель","Горизонт","Дом","Отражение"],"correct": "Горизонт","solution": "Горизонт кажется ближе при удалении, но на самом деле остаётся на прежнем расстоянии."},
    {"question": "Что можно разрезать, но оно останется целым?","options": ["Хлеб","Яблоко","Слово","Торт"],"correct": "Слово","solution": "Слово можно разделить на части (например, дефисом), но оно остаётся лингвистической единицей."},
    {"question": "Что можно взять с собой, когда уходишь?","options": ["Следы","Ошибки","Память","Дверь"],"correct": "Память","solution": "Память — это то, что остается с человеком после ухода из любого места."},
    {"question": "Продолжите ряд: 2, 4, 8, 16, ?","options": ["20","24","30","32"],"correct": "32"},
    {"question": "Сколько углов у трёх треугольников?","options": ["3","6","9","12"],"correct": "9"},
    {"question": "Если все A — B, и все B — C, верно ли, что все A — C?","options": ["Да","Нет","Иногда","Неизвестно"],"correct": "Да"},
    {"question": "Сколько различных перестановок у слова 'КОТ'?","options": ["3","4","5","6"],"correct": "6"},
    {"question": "Продолжите ряд: 1, 1, 2, 3, 5, ?","options": ["6","7","8","9"],"correct": "8"},
    {"question": "Сколько чётных чисел между 1 и 10 включительно?","options": ["4","5","6","7"],"correct": "5"},
    {"question": "Если 5 машин строят 5 деталей за 5 минут, сколько деталей сделает 100 машин за 100 минут?","options": ["100","200","2000","1000"],"correct": "2000"},
    {"question": "Укажите лишнее: квадрат, прямоугольник, ромб, окружность","options": ["Квадрат","Ромб","Окружность","Прямоугольник"],"correct": "Окружность"},
    {"question": "Продолжите: 1, 4, 9, 16, ?","options": ["20","21","24","25"],"correct": "25"},
    {"question": "Сколько граней у тетраэдра?","options": ["3","4","5","6"],"correct": "4"},
    {"question": "Петя старше Васи, Вася старше Коли. Кто самый младший?","options": ["Петя","Вася","Коля","Нельзя определить"],"correct": "Коля"},
    {"question": "Сколько способов расположить 3 разных книги на полке?","options": ["3","4","5","6"],"correct": "6"},
    {"question": "Решите: 2x+6=0","options": ["x=-3","x=3","x=6","x=-6"],"correct": "x=-3"},
    {"question": "Сколько секунд в 3 минутах?","options": ["60","120","180","240"],"correct": "180"},
    {"question": "Сколько трёхзначных чисел существует?","options": ["90","100","900","1000"],"correct": "900"}
  ],
  "Обществознание": [
    {"question": "Какая форма правления характеризуется передачей власти по наследству?","options": ["Республика","Демократия","Монархия","Автократия"],"correct": "Монархия"},
    {"question": "Как называется основной закон государства, обладающий высшей юридической силой?","options": ["Указ","Декрет","Конституция","Постановление"],"correct": "Конституция"},
    {"question": "Какой из перечисленных терминов обозначает совокупность негосударственных общественных отношений и институтов, выражающих разнообразные частные интересы граждан в различных сферах?","options": ["Государственный аппарат","Гражданское общество","Политическая партия","Электорат"],"correct": "Гражданское общество"},
    {"question": "Что такое инфляция?","options": ["Снижение общего уровня цен","Рост общего уровня цен и обесценивание денег","Стабильность цен","Увеличение покупательной способности денег"],"correct": "Рост общего уровня цен и обесценивание денег"},
    {"question": "Какая система выборов предполагает голосование за конкретных кандидатов, а не за партийные списки?","options": ["Пропорциональная","Мажоритарная","Смешанная","Плебисцитарная"],"correct": "Мажоритарная"},
    {"question": "Как называется процесс всемирной экономической, политической и культурной интеграции и унификации?","options": ["Национализация","Глобализация","Сепаратизм","Изоляционизм"],"correct": "Глобализация"},
    {"question": "Какой тип политического режима характеризуется полным контролем государства над всеми сферами жизни общества и подавлением прав и свобод граждан?","options": ["Демократический","Авторитарный","Тоталитарный","Либеральный"],"correct": "Тоталитарный"},
    {"question": "Что из перечисленного НЕ является ветвью государственной власти в демократическом государстве?","options": ["Законодательная","Исполнительная","Судебная","Информационная"],"correct": "Информационная"},
    {"question": "Как называется социальная группа, основанная на браке или кровном родстве, связанная общностью быта и взаимной ответственностью?","options": ["Коллектив","Семья","Партия","Община"],"correct": "Семья"},
    {"question": "Какой экономический показатель отражает суммарную рыночную стоимость всех конечных товаров и услуг, произведенных в стране за год?","options": ["Дефицит бюджета","ВВП (Валовой внутренний продукт)","Уровень безработицы","Индекс потребительских цен"],"correct": "ВВП (Валовой внутренний продукт)"},
    {"question": "Что такое социальная мобильность?","options": ["Передвижение людей в географическом пространстве","Изменение индивидом или группой своего социального положения","Стабильность социального строя","Биологическая эволюция общества"],"correct": "Изменение индивидом или группой своего социального положения"},
    {"question": "Какое понятие означает признание и уважение многообразия культур, мнений и образов жизни?","options": ["Конформизм","Толерантность","Этноцентризм","Ксенофобия"],"correct": "Толерантность"},
    {"question": "Как называется форма государственного устройства, при которой части государства обладают определенной политической самостоятельностью?","options": ["Унитарное государство","Федерация","Конфедерация","Империя"],"correct": "Федерация"},
    {"question": "Что такое правовое государство?","options": ["Государство, где правит один человек","Государство, где отсутствует закон","Государство, ограниченное в своих действиях правом, подчиненное воле суверенного народа","Государство с сильной армией"],"correct": "Государство, ограниченное в своих действиях правом, подчиненное воле суверенного народа"},
    {"question": "Как называется добровольное объединение людей для достижения общих политических целей, прежде всего – для борьбы за власть?","options": ["Профсоюз","Политическая партия","Общественное движение","Лоббистская группа"],"correct": "Политическая партия"},
    {"question": "Какой вид социальной нормы устанавливается и охраняется государством?","options": ["Мораль","Обычай","Право","Религиозная норма"],"correct": "Право"},
    {"question": "Что такое суверенитет государства?","options": ["Экономическая зависимость от других стран","Верховенство и независимость государственной власти внутри страны и во внешних отношениях","Культурный обмен между нациями","Членство в международной организации"],"correct": "Верховенство и независимость государственной власти внутри страны и во внешних отношениях"},
    {"question": "Какая экономическая система основана на государственной собственности на средства производства и централизованном планировании?","options": ["Рыночная экономика","Традиционная экономика","Командно-административная экономика","Смешанная экономика"],"correct": "Командно-административная экономика"},
    {"question": "Что такое этнос?","options": ["Любая группа людей","Устойчивая общность людей с общей культурой, языком, самосознанием и исторической памятью","Профессиональное объединение","Все граждане одного государства"],"correct": "Устойчивая общность людей с общей культурой, языком, самосознанием и исторической памятью"},
    {"question": "Как называется процесс усвоения индивидом социальных норм, ценностей и образцов поведения, необходимых для успешного функционирования в обществе?","options": ["Адаптация","Социализация","Идентификация","Девиация"],"correct": "Социализация"},
    {"question": "Какое из этих понятий описывает систему взглядов, идей, выражающих интересы определенных социальных групп?","options": ["Наука","Искусство","Идеология","Религия"],"correct": "Идеология"},
    {"question": "Что является основной функцией денег в экономике?","options": ["Средство накопления","Мера стоимости","Средство платежа","Все перечисленное"],"correct": "Все перечисленное"},
    {"question": "Как называется ситуация на рынке, когда существует только один продавец уникального товара или услуги?","options": ["Конкуренция","Олигополия","Монополия","Монопсония"],"correct": "Монополия"},
    {"question": "Какой международный документ, принятый в 1948 году, провозгласил неотъемлемые права, присущие каждому человеку?","options": ["Устав ООН","Всеобщая декларация прав человека","Женевские конвенции","Киотский протокол"],"correct": "Всеобщая декларация прав человека"},
    {"question": "Как называется наука, изучающая общество, его структуру, социальные институты, процессы и группы?","options": ["Психология","Политология","Социология","Экономика"],"correct": "Социология"},
    {"question": "Что такое безработица?","options": ["Ситуация, когда все трудоспособное население занято","Соц.-экон. явление: часть трудоспособных граждан не может найти работу, но активно её ищет","Добровольный отказ от работы","Нехватка рабочих мест для всех желающих"],"correct": "Соц.-экон. явление: часть трудоспособных граждан не может найти работу, но активно её ищет"},
    {"question": "Какая форма демократии предполагает непосредственное участие граждан в принятии решений (например, референдум)?","options": ["Представительная демократия","Прямая демократия","Либеральная демократия","Элитарная демократия"],"correct": "Прямая демократия"},
    {"question": "Что такое социальный статус?","options": ["Уровень дохода человека","Положение человека в обществе, определяемое его правами и обязанностями","Профессия человека","Место жительства человека"],"correct": "Положение человека в обществе, определяемое его правами и обязанностями"},
    {"question": "Какая философская дисциплина изучает мораль и нравственность?","options": ["Эстетика","Логика","Этика","Онтология"],"correct": "Этика"},
    {"question": "Как называется процесс разделения государственной власти на законодательную, исполнительную и судебную ветви?","options": ["Централизация власти","Разделение властей","Узурпация власти","Делегирование полномочий"],"correct": "Разделение властей"},
    {"question": "Какие три ветви власти выделяют в современном государстве?","options": ["Законодательная, Исполнительная, Судебная","Федеральная, Региональная, Муниципальная","Монарх, Парламент, Народ","Армия, Полиция, Суды"],"correct": "Законодательная, Исполнительная, Судебная"},
    {"question": "Как называется основной закон государства?","options": ["Уголовный кодекс","Конституция","Гражданский кодекс","Манифест"],"correct": "Конституция"},
    {"question": "Что означает термин 'демократия'?","options": ["Власть церкви","Власть армии","Власть народа","Власть знати"],"correct": "Власть народа"},
    {"question": "Что такое ВВП?","options": ["Валовой внешний продукт","Валовой внутренний продукт","Всемирный валютный показатель","Внутренний валютный показатель"],"correct": "Валовой внутренний продукт"},
    {"question": "Как называется документ, удостоверяющий личность гражданина в большинстве стран?","options": ["Свидетельство о рождении","Водительское удостоверение","Паспорт","Социальная карта"],"correct": "Паспорт"},
    {"question": "Как называется правовая система, в которой судебные прецеденты играют ключевую роль?","options": ["Романо-германская","Мусульманская","Обычное право","Англо-саксонская (common law)"],"correct": "Англо-саксонская (common law)"},
    {"question": "Как называется международная организация, созданная для поддержания мира и безопасности?","options": ["НАТО","ОПЕК","ООН","МВФ"],"correct": "ООН"},
    {"question": "Как называется форма правления с наследственным монархом во главе?","options": ["Республика","Монархия","Диктатура","Теократия"],"correct": "Монархия"},
    {"question": "Как называется всенародное голосование по важному вопросу?","options": ["Плебисцит","Импичмент","Референдум","Право вето"],"correct": "Референдум"},
    {"question": "Как называется документ, гарантирующий права и свободы граждан?","options": ["Конституция","Хартия прав","Уголовный кодекс","Бюджет"],"correct": "Конституция"},
    {"question": "Что такое рыночная экономика?","options": ["Плановая система","Экономика, основанная на свободе торговли и конкуренции","Бартерная система","Натуральное хозяйство"],"correct": "Экономика, основанная на свободе торговли и конкуренции"},
    {"question": "Как называется нижняя палата парламента Великобритании?","options": ["Палата лордов","Палата общин","Сенат","Конгресс"],"correct": "Палата общин"},
    {"question": "Что такое налог?","options": ["Добровольный взнос","Обязательный платёж государству","Штраф","Кредит"],"correct": "Обязательный платёж государству"},
    {"question": "Как называется принцип разделения властей?","options": ["Смешение функций","Система сдержек и противовесов","Партократия","Непосредственная демократия"],"correct": "Система сдержек и противовесов"},
    {"question": "Как называется международный документ, закрепляющий права человека 1948 года?","options": ["Хартия ООН","Всеобщая декларация прав человека","Европейская конвенция","Билль о правах"],"correct": "Всеобщая декларация прав человека"},
    {"question": "Как называется документ, подтверждающий гражданство и личность человека?","options": ["Водительское удостоверение","Паспорт","СНИЛС","Страховой полис"],"correct": "Паспорт"},
    {"question": "Как называется выборная глава муниципалитета в России?","options": ["Премьер","Губернатор","Мэр","Президент"],"correct": "Мэр"},
    {"question": "Как называется экономическая система с господством государственной собственности на средства производства?","options": ["Капитализм","Социализм","Феодализм","Меркантилизм"],"correct": "Социализм"},
    {"question": "Как называется сумма денег, выплачиваемая работнику за труд?","options": ["Рента","Процент","Зарплата","Дивиденд"],"correct": "Зарплата"},
    {"question": "Как называется совокупность прав и обязанностей гражданина?","options": ["Правосубъектность","Правоспособность","Дееспособность","Правопорядок"],"correct": "Правоспособность"},
    {"question": "Как называется объединение людей по профессии для защиты прав?","options": ["Партия","Профсоюз","Совет","Союз"],"correct": "Профсоюз"},
    {"question": "Что такое Конституция?","options": ["Кодекс поведения","Основной закон государства","Сборник правил клуба","Международный договор"],"correct": "Основной закон государства"},
    {"question": "Как называется право владеть и распоряжаться вещью?","options": ["Наследование","Собственность","Пользование","Доверенность"],"correct": "Собственность"},
    {"question": "Как называется выборная форма правления с президентом?","options": ["Монархия","Республика","Диктатура","Теократия"],"correct": "Республика"},
    {"question": "Как называется независимая ветвь власти, применяющая закон?","options": ["Законодательная","Исполнительная","Судебная","Муниципальная"],"correct": "Судебная"},
    {"question": "Что такое МРОТ?","options": ["Минимальный размер оплаты труда","Максимальная ставка","Налоговый вычет","Пенсионный взнос"],"correct": "Минимальный размер оплаты труда"},
    {"question": "Как называется письменное соглашение между сторонами?","options": ["Завещание","Договор","Акт","Справка"],"correct": "Договор"},
    {"question": "Как называется лицо, нарушившее закон и признанное виновным?","options": ["Подозреваемый","Обвиняемый","Осужденный","Свидетель"],"correct": "Осужденный"},
    {"question": "Как называется государственный орган, издающий законы в РФ?","options": ["Совет Федерации","Государственная Дума","Правительство","Судебный совет"],"correct": "Государственная Дума"},
    {"question": "Как называется документ, удостоверяющий личность при поездке за границу?","options": ["Паспорт РФ","Заграничный паспорт","Свидетельство","Патент"],"correct": "Заграничный паспорт"},
    {"question": "Кто такой индивидуальный предприниматель?","options": ["Наемный работник","Физлицо, ведущее бизнес","Госслужащий","Иностранец"],"correct": "Физлицо, ведущее бизнес"},
    {"question": "Что такое демократия?","options": ["Власть народа","Власть монарха","Власть армии","Власть духовенства"],"correct": "Власть народа"},
    {"question": "Что такое этика?","options": ["Философия морали","История","Биология","География"],"correct": "Философия морали"},
    {"question": "Кто такой волонтер?","options": ["Платный работник","Доброволец","Менеджер","Адвокат"],"correct": "Доброволец"},
    {"question": "Что такое экономика?","options": ["Наука о деньгах","Наука о хозяйстве","Политика","Юриспруденция"],"correct": "Наука о хозяйстве"},
    {"question": "Что такое профицит бюджета?","options": ["Недостаток средств","Излишек доходов","Равновесие","Налоговая льгота"],"correct": "Излишек доходов"},
    {"question": "Кто такой депутат?","options": ["Чиновник","Выборный представитель","Судья","Полицейский"],"correct": "Выборный представитель"},
    {"question": "Что такое право?","options": ["Совокупность норм поведения","Обычай","Традиция","Случайность"],"correct": "Совокупность норм поведения"}
  ],
  "Автомобили": [
    {"question": "Из какой страны родом автомобильный бренд Ferrari?","options": ["Германия","Италия","Великобритания","США"],"correct": "Италия"},
    {"question": "Какое неофициальное название получил автомобиль ВАЗ-2101 в народе?","options": ["Зубило","Копейка","Чайка","Восьмерка"],"correct": "Копейка"},
    {"question": "Кто считается изобретателем первого автомобиля с двигателем внутреннего сгорания?","options": ["Генри Форд","Карл Бенц","Готлиб Даймлер","Фердинанд Порше"],"correct": "Карл Бенц"},
    {"question": "Какой автомобильный бренд известен своими роскошными седанами и внедорожниками с эмблемой в виде трехлучевой звезды?","options": ["BMW","Audi","Mercedes-Benz","Lexus"],"correct": "Mercedes-Benz"},
    {"question": "Какая компания стала пионером в массовом производстве современных электромобилей с моделью Model S?","options": ["Nissan","Chevrolet","Tesla","BMW"],"correct": "Tesla"},
    {"question": "Как называется самая известная 24-часовая гонка на выносливость, проходящая во Франции?","options": ["Инди 500","Гран-при Монако","24 часа Ле-Мана","Ралли Дакар"],"correct": "24 часа Ле-Мана"},
    {"question": "Какой американский автомобиль считается классическим представителем 'маслкаров' 60-70-х годов?","options": ["Volkswagen Beetle","Ford Mustang","Fiat 500","Mini Cooper"],"correct": "Ford Mustang"},
    {"question": "Какой японский автомобильный бренд известен моделями Corolla и Camry?","options": ["Honda","Nissan","Toyota","Mazda"],"correct": "Toyota"},
    {"question": "Что означает аббревиатура 'V8' в контексте автомобильного двигателя?","options": ["Восемь клапанов","Восьмиступенчатая коробка передач","Восьмицилиндровый V-образный двигатель","Восемь ведущих колес"],"correct": "Восьмицилиндровый V-образный двигатель"},
    {"question": "Какой британский внедорожник славится своими непревзойденными внедорожными качествами и характерным дизайном?","options": ["Jeep Wrangler","Land Rover Defender","Toyota Land Cruiser","Mercedes-Benz G-Класс"],"correct": "Land Rover Defender"},
    {"question": "Какая итальянская команда является самой старой и успешной в истории Формулы-1?","options": ["McLaren","Williams","Mercedes","Ferrari"],"correct": "Ferrari"},
    {"question": "Как называется тип кузова автомобиля с двумя дверьми и покатой крышей, плавно переходящей в багажник?","options": ["Седан","Хэтчбек","Универсал","Купе"],"correct": "Купе"},
    {"question": "Какая особенность отличает немецкие автобаны от большинства автомагистралей в мире?","options": ["Платный проезд для всех","Ограничение скорости 80 км/ч","Отсутствие общего ограничения скорости на многих участках","Движение только для легковых автомобилей"],"correct": "Отсутствие общего ограничения скорости на многих участках"},
    {"question": "Какой японский автомобиль стал первым массовым гибридом в мире?","options": ["Honda Insight","Toyota Prius","Chevrolet Volt","Lexus RX400h"],"correct": "Toyota Prius"},
    {"question": "Что символизируют звезды на логотипе Subaru?","options": ["Пять континентов","Скорость и мощь","Созвездие Плеяды","Единство и сила"],"correct": "Созвездие Плеяды"},
    {"question": "Под каким названием изначально продавался Volkswagen Beetle?","options": ["Volkswagen Golf","Volkswagen Passat","Volkswagen Type 1","Volkswagen Käfer"],"correct": "Volkswagen Type 1"},
    {"question": "Какой автопроизводитель наиболее известен использованием роторных двигателей Ванкеля?","options": ["Honda","Subaru","Mazda","Mitsubishi"],"correct": "Mazda"},
    {"question": "Какой шведский производитель известен своими гиперкарами, такими как Agera и Jesko?","options": ["Pagani","Bugatti","Koenigsegg","Rimac"],"correct": "Koenigsegg"},
    {"question": "Какая компания является одним из крупнейших в мире производителей автомобильных шин с логотипом человечка из шин (Бибендум)?","options": ["Pirelli","Goodyear","Bridgestone","Michelin"],"correct": "Michelin"},
    {"question": "Какой автомобиль был задуман как 'народный автомобиль' в Германии в 1930-х годах?","options": ["Mercedes-Benz 170V","Opel Kadett","Volkswagen Beetle","BMW 3/15"],"correct": "Volkswagen Beetle"},
    {"question": "В какой стране были изобретены и впервые массово применены подушки безопасности в автомобилях?","options": ["Германия","Япония","США","Швеция"],"correct": "США"},
    {"question": "Как называется знаменитое ралли, маршрут которого ранее часто проходил из Парижа в Дакар?","options": ["Ралли Монте-Карло","Ралли Финляндии","Ралли Дакар","WRC Safari Rally"],"correct": "Ралли Дакар"},
    {"question": "Какой автомобиль считается первым в мире, произведенным массовым методом конвейерной сборки?","options": ["Benz Patent-Motorwagen","Ford Model T","Cadillac Model A","Oldsmobile Curved Dash"],"correct": "Ford Model T"},
    {"question": "Что означает аббревиатура SUV в автомобильной терминологии?","options": ["Super Utility Van","Sport Utility Vehicle","Special Urban Vehicle","Standard Utility Vehicle"],"correct": "Sport Utility Vehicle"},
    {"question": "Какой итальянский производитель суперкаров использует разъяренного быка в качестве своего логотипа?","options": ["Ferrari","Maserati","Lamborghini","Alfa Romeo"],"correct": "Lamborghini"},
    {"question": "Какой автомобиль был машиной времени в фильме 'Назад в будущее'?","options": ["Pontiac Firebird Trans Am","DeLorean DMC-12","Ford Mustang Shelby GT500","Aston Martin DB5"],"correct": "DeLorean DMC-12"},
    {"question": "В какой стране зародилась техника управляемого заноса, известная как дрифт?","options": ["США","Германия","Япония","Великобритания"],"correct": "Япония"},
    {"question": "Кто основал компанию Ford Motor Company?","options": ["Карл Бенц","Уолтер Крайслер","Генри Форд","Луи Шевроле"],"correct": "Генри Форд"},
    {"question": "Какая автомобильная группа часто занимает первое место в мире по объему продаж в последние годы?","options": ["Volkswagen Group","Toyota Group","General Motors","Stellantis"],"correct": "Toyota Group"},
    {"question": "Какой бренд производит модель Corolla?","options": ["Honda","Nissan","Toyota","Mazda"],"correct": "Toyota"},
    {"question": "Что означает аббревиатура ABS в автомобиле?","options": ["Adaptive Braking System","Anti-lock Braking System","Automatic Brake Support","Active Balance System"],"correct": "Anti-lock Braking System"},
    {"question": "Какой тип привода распределяет крутящий момент на все колёса?","options": ["FWD","RWD","AWD","RWS"],"correct": "AWD"},
    {"question": "Какой двигатель работает по циклу Отто?","options": ["Бензиновый","Дизельный","Роторный","Электрический"],"correct": "Бензиновый"},
    {"question": "Что делает каталитический нейтрализатор?","options": ["Увеличивает мощность","Снижает токсичность выхлопа","Экономит топливо","Охлаждает двигатель"],"correct": "Снижает токсичность выхлопа"},
    {"question": "Какой узел отвечает за передачу крутящего момента от двигателя к колёсам?","options": ["Сцепление","Трансмиссия","Рулевое управление","Тормозная система"],"correct": "Трансмиссия"},
    {"question": "Какой тип кузова имеет приподнятую посадку и часто полный привод?","options": ["Седан","Хэтчбек","Кроссовер","Купе"],"correct": "Кроссовер"},
    {"question": "Что означает обозначение 'EV'?","options": ["Enhanced Vehicle","Engine Variant","Electric Vehicle","Extended Van"],"correct": "Electric Vehicle"},
    {"question": "Какой бренд принадлежит модели Golf?","options": ["BMW","Volkswagen","Audi","Opel"],"correct": "Volkswagen"},
    {"question": "Что означает 'CVT' в трансмиссии?","options": ["Continuously Variable Transmission","Controlled Valve Timing","Central Vehicle Traction","Cruise Velocity Transmission"],"correct": "Continuously Variable Transmission"},
    {"question": "Какой тип топлива используют электромобили?","options": ["Бензин","Дизель","Электроэнергия","Газ"],"correct": "Электроэнергия"},
    {"question": "За что отвечает турбокомпрессор?","options": ["Охлаждение масла","Увеличение подачи воздуха в цилиндры","Снижение трения","Стабилизацию кузова"],"correct": "Увеличение подачи воздуха в цилиндры"},
    {"question": "Какая компания владеет маркой Lexus?","options": ["Nissan","Honda","Toyota","Mazda"],"correct": "Toyota"},
    {"question": "Что измеряет тахометр?","options": ["Скорость автомобиля","Обороты двигателя","Температуру охлаждающей жидкости","Давление масла"],"correct": "Обороты двигателя"},
    {"question": "Как называется система, помогающая удерживать авто на подъёме при трогании?","options": ["ABS","ESP","HSA/Hill Start Assist","TPMS"],"correct": "HSA/Hill Start Assist"},
    {"question": "Где расположен двигатель в классической схеме 'переднемоторной, заднеприводной' компоновки?","options": ["Сзади","Спереди","Посередине","Отсутствует"],"correct": "Спереди"},
    {"question": "Какой тип двигателя не использует поршни?","options": ["Роторно-поршневой (Ванкеля)","Рядный","V-образный","Оппозитный"],"correct": "Роторно-поршневой (Ванкеля)"},
    {"question": "Что означает индикатор 'Check Engine'?","options": ["Низкий уровень топлива","Неисправность системы двигателя","Открыта дверь","Низкое давление шин"],"correct": "Неисправность системы двигателя"},
    {"question": "Как называется система контроля давления в шинах?","options": ["ESP","ABS","TPMS","EBD"],"correct": "TPMS"},
    {"question": "Как называется периодическое техническое обслуживание автомобиля?","options": ["ТО","СТО","РР","КПП"],"correct": "ТО"},
    {"question": "Как называется устройство, уменьшающее обороты двигателя при увеличении нагрузки в АКПП?","options": ["Турбина","Гидротрансформатор","Дифференциал","Стабилизатор"],"correct": "Гидротрансформатор"},
    {"question": "За что отвечает ESP?","options": ["Экономия топлива","Стабилизация курса","Усиление руля","Нагрев сидений"],"correct": "Стабилизация курса"},
    {"question": "Как называется привод только на передние колёса?","options": ["RWD","AWD","FWD","4x4"],"correct": "FWD"},
    {"question": "Какой двигатель работает на дизельном топливе?","options": ["Бензиновый","Роторный","Дизельный","Газовый"],"correct": "Дизельный"},
    {"question": "Что делает турбокомпрессор?","options": ["Снижает расход топлива","Увеличивает массу авто","Повышает давление воздуха во впуске","Охлаждает масло"],"correct": "Повышает давление воздуха во впуске"},
    {"question": "Как называется преобразователь выхлопных газов для снижения токсичности?","options": ["Глушитель","Каталитический нейтрализатор","Ресивер","Интеркулер"],"correct": "Каталитический нейтрализатор"},
    {"question": "Какой тип коробки передач не имеет фиксированных ступеней?","options": ["МКПП","АКПП гидротрансформатор","Роботизированная","Вариатор (CVT)"],"correct": "Вариатор (CVT)"},
    {"question": "Что означает показатель крутящего момента?","options": ["Скорость авто","Сила на колёсах при вращении","Время разгона","Расход топлива"],"correct": "Сила на колёсах при вращении"},
    {"question": "Какой привод считается постоянным полным?","options": ["AWD","FWD","RWD","FWD с подключаемой задней осью"],"correct": "AWD"},
    {"question": "Как называется система помощи при трогании в гору?","options": ["ABS","EBD","HSA/Hill Start Assist","TCS"],"correct": "HSA/Hill Start Assist"},
    {"question": "Какая жидкость заливается в систему охлаждения двигателя?","options": ["Тормозная жидкость","Антифриз/охлаждающая жидкость","Моторное масло","Омыватель"],"correct": "Антифриз/охлаждающая жидкость"},
    {"question": "Какой элемент фильтрует воздух, поступающий в двигатель?","options": ["Салонный фильтр","Воздушный фильтр","Топливный фильтр","Масляный фильтр"],"correct": "Воздушный фильтр"},
    {"question": "Как называется устройство для снижения оборотов на холостом ходу при нагрузке АКПП?","options": ["Гидротрансформатор","Муфта Haldex","Редуктор","Дифференциал"],"correct": "Гидротрансформатор"},
    {"question": "Что показывает одометр?","options": ["Текущую скорость","Обороты двигателя","Пробег автомобиля","Расход топлива"],"correct": "Пробег автомобиля"},
    {"question": "Какой тип кузова имеет отдельный багажник?","options": ["Хэтчбек","Купе","Седан","Универсал"],"correct": "Седан"},
    {"question": "Что означает индикатор 'TPMS'?","options": ["Контроль давления в шинах","Контроль тяги","Парктроник","Контроль тормозов"],"correct": "Контроль давления в шинах"},
    {"question": "Какой компонент необходим для запуска холодного дизельного двигателя?","options": ["Свечи зажигания","Карбюратор","Свечи накаливания","Дроссельная заслонка"],"correct": "Свечи накаливания"},
    {"question": "Что делает дифференциал?","options": ["Снижает шум","Выравнивает давление в шинах","Позволяет колёсам одной оси вращаться с разной скоростью","Охлаждает тормоза"],"correct": "Позволяет колёсам одной оси вращаться с разной скоростью"},
    {"question": "Как называется система помощи при спуске?","options": ["HDC/Hill Descent Control","EBA","EGR","VTEC"],"correct": "HDC/Hill Descent Control"},
    {"question": "Что делает система Start-Stop?","options": ["Увеличивает мощность","Выключает двигатель на остановках для экономии","Включает кондиционер","Поднимает обороты"],"correct": "Выключает двигатель на остановках для экономии"},
    {"question": "Как называется система предупреждения о возможном столкновении с автоторможением?","options": ["AFS","AEB/FCW","TPMS","LSD"],"correct": "AEB/FCW"}
  ],
  "Интересные факты": [
    {"question": "Что можно услышать, но оно не издаёт звука?","options": ["Музыку","Шум","Тишину","Слово"],"correct": "Тишину","solution": "Когда звуковые стимулы исчезают, слуховая система начинает интерпретировать отсутствие звука так же, как если бы анализировалась реальный шум."},
    {"question": "Какое дерево, известное как 'Гиперион', официально считается самым высоким из ныне живущих деревьев на Земле?","options": ["Секвойя вечнозелёная (Sequoia sempervirens)","Эвкалипт царственный (Eucalyptus regnans)","Дугласова пихта (Pseudotsuga menziesii)","Баобаб (Adansonia digitata)"],"correct": "Секвойя вечнозелёная (Sequoia sempervirens)"},
    {"question": "Что принадлежит тебе, но чаще используется другими людьми?","options": ["Имя","Пенал","Книга","Парта"],"correct": "Имя"},
    {"question": "Что можно положить в карман, чтобы он всегда оставался пустым?","options": ["Воздух","Свет","Дырку","Руки"],"correct": "Дырку","solution": "В пустом кармане ничего нет и не будет никогда, если там есть дыра."},
    {"question": "Какую ошибку нельзя исправить?","options": ["Опечатку","Ошибка прошлого","Грамматическую","Синтаксическую"],"correct": "Ошибка прошлого","solution": "Прошлое нельзя изменить, поэтому ошибки из него нельзя исправить напрямую."},
    {"question": "Что становится мокрым при сушке?","options": ["Полотенце","Вода","Воздух","Посуда"],"correct": "Полотенце","solution": "Полотенце намокает, вытирая что-либо, и сохнет само по себе после."},
    {"question": "Какое слово, согласно известной языковой загадке-каламбуру, всегда пишется 'неправильно'?","options": ["Неправильно","Ошибка","Ашипка","Верно"],"correct": "Неправильно"},
    {"question": "Что можно разбить только одним взглядом?","options": ["Зеркало","Сердце","Стекло","Обещание"],"correct": "Сердце","solution": "Сердце можно 'разбить' метафорически, просто своим поведением или словами."},
    {"question": "Какой год продолжается всего один день?","options": ["Новый год","2020","Високосный","Юбилейный"],"correct": "Новый год","solution": "Новый год — праздник, который отмечается за 1 день (или несколько), но символизирует начало года."},
    {"question": "Какой язык является самым распространённым в мире?","options": ["Английский","Китайский","Испанский","Хинди"],"correct": "Китайский","solution": "По количеству носителей — китайский мандарин лидирует (более 1 миллиарда человек)."},
    {"question": "Сколько цветов в радуге?","options": ["5","6","7","8"],"correct": "7"},
    {"question": "Какое животное имеет самый длинный сон?","options": ["Лев","Дельфин","Коала","Еж"],"correct": "Коала","solution": "Коалы спят до 20 часов в сутки из-за низкоэнергетической диеты из эвкалипта."},
    {"question": "Какой газ преобладает в атмосфере Земли?","options": ["Кислород","Углекислый газ","Азот","Гелий"],"correct": "Азот","solution": "Азот составляет около 78% атмосферы Земли, кислород — около 21%."},
    {"question": "Что означает термин 'энтомология'?","options": ["Изучение птиц","Изучение рыб","Изучение насекомых","Изучение растений"],"correct": "Изучение насекомых"},
    {"question": "Какая страна самая большая по площади?","options": ["Канада","Китай","Россия","США"],"correct": "Россия","solution": "Россия занимает около 17 миллионов км², что делает её крупнейшей страной мира."},
    {"question": "Сколько сердец у осьминога?","options": ["1","2","3","4"],"correct": "3","solution": "Два сердца качают кровь к жабрам, одно — к остальному телу. Третье останавливается при плавании."},
    {"question": "Как называется процесс, при котором растения производят кислород?","options": ["Фотосинтез","Дыхание","Ферментация","Опыление"],"correct": "Фотосинтез","solution": "Фотосинтез — процесс преобразования света в химическую энергию с выделением кислорода."},
    {"question": "Какой металл был первым, добытым человеком?","options": ["Железо","Медь","Золото","Серебро"],"correct": "Медь","solution": "Медь использовалась ещё в древности благодаря своей мягкости и способности к обработке без плавления."},
    {"question": "Какой континент самый жаркий?","options": ["Австралия","Южная Америка","Африка","Азия"],"correct": "Африка","solution": "Африка — ближе всего к экватору, содержит крупнейшие пустыни (например, Сахару) и считается самым жарким материком."},
    {"question": "Какое животное самое громко кричит?","options": ["Лев","Гиена","Белуга","Крикун-птица"],"correct": "Белуга","solution": "Белуга — одна из самых громких морских млекопитающих; её звуки могут быть слышны на километры под водой."},
    {"question": "Сколько времени требуется Земле, чтобы сделать полный оборот вокруг Солнца?","options": ["24 часа","30 дней","365 дней","Один месяц"],"correct": "365 дней","solution": "Один оборот Земли вокруг Солнца равен одному году — 365 дней (366 в високосный)."},
    {"question": "Какой океан самый большой на Земле?","options": ["Атлантический","Индийский","Тихий","Северный Ледовитый"],"correct": "Тихий","solution": "Тихий океан занимает почти половину поверхности всех океанов и больше всех по площади."},
    {"question": "Как называется столица Японии?","options": ["Пекин","Сеул","Токио","Бангкок"],"correct": "Токио","solution": "Столица Японии — Токио, хотя формально закон не закрепляет это официально."},
    {"question": "У какой планеты Солнечной системы больше всего спутников?","options": ["Земля","Марс","Юпитер","Сатурн"],"correct": "Сатурн","solution": "На 2023 год у Сатурна известно более 80 спутников, что делает его лидером в нашей системе."},
    {"question": "Какая птица может летать назад?","options": ["Орёл","Сокол","Колибри","Сова"],"correct": "Колибри","solution": "Колибри — единственная птица, способная летать задом наперёд благодаря уникальной структуре крыльев."},
    {"question": "Что является основным источником энергии для Солнца?","options": ["Химические реакции","Ядерный синтез","Электричество","Горение"],"correct": "Ядерный синтез","solution": "Солнце получает энергию через ядерный синтез — превращение водорода в гелий в его ядре."},
    {"question": "Как звали первого человека, совершившего полёт в космос 12 апреля 1961 года?","options": ["Нил Армстронг","Юрий Гагарин","Герман Титов","Алексей Леонов"],"correct": "Юрий Гагарин","solution": "Юрий Гагарин совершил первый в истории человечества полёт в космическое пространство 12 апреля 1961 года на космическом корабле 'Восток-1'."},
    {"question": "Какой элемент периодической таблицы обозначается символом 'Au'?","options": ["Серебро","Золото","Железо","Алюминий"],"correct": "Золото","solution": "Самый большой в мире объект из чистого золота — Золотой Будда в Бангкоке (Таиланд), его высота — 3 метра, а вес — 5,5 метрических тонны"},
    {"question": "Какая страна славится созданием пиццы?","options": ["Франция","Италия","Испания","Греция"],"correct": "Италия","solution": "Современная пицца возникла в Неаполе (Италия) и стала популярной по всему миру."},
    {"question": "Какой язык имеет больше всего слов для обозначения снега?","options": ["Американский английский","Французский","Идиш","Эскимосские языки"],"correct": "Эскимосские языки","solution": "Язык инуит/юпик (эскимосский). В нём 40–50 слов, обозначающих снег. Например, диалект, на котором говорят в канадском Нунавике, содержит 53 термина «снег», а в диалекте юпик, распространённом в Центральной Сибири — как минимум 40."},
    {"question": "Какой язык считается официальным в наибольшем количестве стран мира?","options": ["Английский","Французский","Испанский","Арабский"],"correct": "Английский","solution": "Английский язык является официальным или одним из официальных в более чем 50 странах мира, что делает его лидером по этому показателю."},
    {"question": "Сколько раз сердце колибри бьётся в минуту в покое?","options": ["50","120","300","600"],"correct": "300","solution": "Сердце колибри работает очень быстро, даже в состоянии покоя — около 300 ударов в минуту."},
    {"question": "Как называется явление, при котором Луна находится ближе всего к Земле?","options": ["Апогей","Перигей","Афелий","Перигелий"],"correct": "Перигей","solution": "Перигей — точка орбиты, где Луна максимально близка к Земле."},
    {"question": "Какая страна имеет наибольшее количество озёр в мире?","options": ["Канада","Россия","США","Финляндия"],"correct": "Канада","solution": "В Канаде около 2 млн озёр, что составляет примерно 60% всех озёр мира."},
    {"question": "Какое животное может жить без головы до нескольких недель?","options": ["Паук","Таракан","Черепаха","Змея"],"correct": "Таракан","solution": "Тараканы могут некоторое время существовать без головы, так как их дыхательная система не зависит от головного мозга."},
    {"question": "Как называется редкое психическое расстройство, характеризующееся бредовым убеждением больного, что его близкого человека (например, супруга, родителя или ребёнка) заменил его двойник?","options": ["Синдром Капгра","Синдром Фреголи","Синдром Котара","Биполярное аффективное расстройство"],"correct": "Синдром Капгра","solution": "Синдром Капгра (или бред Капгра) – это расстройство, при котором человек верит, что кто-то из его близких был заменён идентичным по внешности самозванцем."},
    {"question": "Сколько времени требуется свету от Солнца, чтобы достичь Земли?","options": ["8 секунд","8 минут","8 часов","8 дней"],"correct": "8 минут","solution": "Свет движется со скоростью около 300 000 км/с, и до Земли ему нужно около 8 минут."},
    {"question": "Какой цветок считается самым большим в мире?","options": ["Подсолнух","Раффлезия","Хризантема","Лотос"],"correct": "Раффлезия","solution": "Раффлезия Арнольди — паразитический цветок, достигающий в диаметре 1 метра."},
    {"question": "Какой самый твёрдый минерал на Земле после алмаза?","options": ["Кварц","Вюрцит","Лонсдейлит","Корунд"],"correct": "Лонсдейлит","solution": "Лонсдейлит — форма углерода с гексагональной кристаллической решёткой, теоретически прочнее алмаза."},
    {"question": "Какое дерево вида Сосна остистая межгорная (Pinus longaeva), известное под именем 'Мафусаил', считается одним из старейших отдельных (неклональных) живых организмов на Земле?","options": ["Сосна остистая межгорная ('Мафусаил')","Секвойядендрон гигантский ('Генерал Шерман')","Фицройя кипарисовидная ('Алерсе Миленарио')","Баобаб Грандидье"],"correct": "Сосна остистая межгорная ('Мафусаил')","solution": "Сосна остистая межгорная по имени 'Мафусаил', произрастающая в Калифорнии, имеет возраст более 4850 лет, что делает её одним из старейших известных отдельных деревьев."},
    {"question": "Сколько позвонков в шее у жирафа?","options": ["5","7","12","20"],"correct": "7","solution": "Несмотря на длину, шея жирафа имеет столько же позвонков, сколько и у большинства млекопитающих, включая человека – всего семь, но они значительно больше размером."},
    {"question": "Как называется самая глубокая точка Мирового океана?","options": ["Пуэрто-Риканский желоб","Зондский желоб","Марианская впадина","Желоб Тонга"],"correct": "Марианская впадина","solution": "Глубина Марианской впадины превышает 10 километров (более 11 км в самой глубокой точке), что делает её самым глубоким известным местом на Земле."},
    {"question": "Какое животное может спать стоя?","options": ["Собака","Лошадь","Медведь","Кролик"],"correct": "Лошадь","solution": "Лошади и другие копытные имеют особую физиологию, позволяющую им 'запирать' суставы ног и спать в расслабленном стоячем положении, что помогает им быстро среагировать на опасность."},
    {"question": "Какая планета Солнечной системы вращается вокруг своей оси в направлении, противоположном большинству других?","options": ["Марс","Юпитер","Венера","Сатурн"],"correct": "Венера","solution": "Венера вращается очень медленно и в обратном направлении (ретроградное вращение) по сравнению с Землёй и большинством других планет Солнечной системы."},
    {"question": "Какая пустыня является крупнейшей по площади в мире?","options": ["Сахара","Атакама","Гоби","Антарктида"],"correct": "Антарктида","solution": "Крупнейшими пустынями считаются полярные пустыни из-за крайне низкого количества осадков. Антарктида с площадью более 14 миллионов км² является самой большой."},
    {"question": "Какие плоды использовались ацтеками и майя в качестве валюты?","options": ["Кофейные зёрна","Какао-бобы","Кукуруза","Перец чили"],"correct": "Какао-бобы","solution": "Какао-бобы были настолько ценными, что использовались как средство обмена, уплаты налогов и показатель статуса в доколумбовой Мезоамерике."},
    {"question": "Какая часть человеческого тела не имеет собственного кровоснабжения?","options": ["Зубы","Волосы","Ногти","Роговица глаза"],"correct": "Роговица глаза","solution": "Роговица получает кислород непосредственно из воздуха, а питательные вещества — из слезной жидкости и водянистой влаги, что делает её уникальной бессосудистой тканью."},
    {"question": "Какой металл является единственным, находящимся в жидком состоянии при комнатной температуре?","options": ["Железо","Ртуть","Золото","Алюминий"],"correct": "Ртуть","solution": "Ртуть (Hg) — единственный металл, температура плавления которого ниже комнатной (-38.83 °C), поэтому она всегда жидкая в обычных условиях."},
    {"question": "Кого считают изобретателем первого книгопечатного станка в Европе?","options": ["Леонардо да Винчи","Исаак Ньютон","Иоганн Гутенберг","Галилео Галилей"],"correct": "Иоганн Гутенберг","solution": "Изобретение Гутенбергом печатного станка с наборным шрифтом в середине XV века считается одним из важнейших событий в истории человечества, положившим начало эпохе массовой печати."},
    {"question": "Сколько планет признано в Солнечной системе на данный момент?","options": ["7","8","9","10"],"correct": "8","solution": "Согласно определению Международного астрономического союза 2006 года, в Солнечной системе восемь планет: Меркурий, Венера, Земля, Марс, Юпитер, Сатурн, Уран и Нептун (Плутон переклассифицирован в карликовую планету)."},
    {"question": "Как называется явление, при котором свет меняет направление при переходе из одной среды в другую (например, из воздуха в воду)?","options": ["Отражение","Преломление","Дифракция","Интерференция"],"correct": "Преломление","solution": "Преломление (рефракция) света происходит из-за изменения его скорости при прохождении границы между средами с разной оптической плотностью."},
    {"question": "Какое единственное млекопитающее способно к настоящему длительному полёту?","options": ["Летучая мышь","Белка-летяга","Коала","Ехидна"],"correct": "Летучая мышь","solution": "Летучие мыши – единственные млекопитающие, которые в процессе эволюции развили активный, устойчивый полёт при помощи крыльев — кожных перепонок между конечностями."},
    {"question": "Какая река является самой длинной на территории России?","options": ["Волга","Лена","Обь","Амур"],"correct": "Лена","solution": "Река Лена, протекающая по Восточной Сибири, является самой длинной рекой, бассейн которой полностью находится в пределах России."},
    {"question": "Какой орган человеческого тела способен полностью регенерировать (восстанавливаться)?","options": ["Сердце","Легкие","Мозг","Печень"],"correct": "Печень","solution": "Печень обладает уникальной способностью восстанавливать утраченные ткани; она может вернуться к первоначальному размеру и функциональности даже после удаления до 75% своей массы."},
    {"question": "Что происходит с плотностью воды, когда она превращается в лёд?","options": ["Увеличивается","Уменьшается","Не изменяется","Сначала уменьшается, потом увеличивается"],"correct": "Уменьшается","solution": "В отличие от большинства веществ, вода при замерзании расширяется из-за специфической структуры кристаллической решётки льда, что делает лёд менее плотным и позволяет ему плавать."},
    {"question": "Что на самом деле означает международный сигнал бедствия 'SOS' (в коде Морзе)?","options": ["'Спасите наши души' (Save Our Souls)","'Спасите наш корабль' (Save Our Ship)","Это просто уникальная последовательность сигнала","Оно не имеет буквенного значения"],"correct": "Это просто уникальная последовательность сигнала","solution": "Сигнал SOS (три точки, три тире, три точки) был выбран в 1908 году из-за своей простоты и однозначного распознавания в коде Морзе, а не как аббревиатура какой-либо фразы."},
    {"question": "Какова основная функция чернил, выпускаемых осьминогом или каракатицей?","options": ["Отравление хищника","Маскировка/отвлечение","Охота","Передача информации"],"correct": "Маскировка/отвлечение","solution": "Облако чернил создает визуальную завесу, которая дезориентирует хищника, давая головоногому время скрыться. Чернила также могут содержать вещества, притупляющие обоняние."},
    {"question": "Сколько больших пирамид находится на плато Гиза в Египте?","options": ["Одна","Две","Три","Четыре"],"correct": "Три","solution": "На плато Гиза расположены три великие пирамиды: пирамида Хеопса (Хуфу), пирамида Хефрена (Хафры) и пирамида Микерина (Менкаура)."},
    {"question": "Как называется четвёртое (менее известное) состояние вещества, помимо твёрдого, жидкого и газообразного?","options": ["Сублимат","Плазма","Коллоид","Эфир"],"correct": "Плазма","solution": "Плазма — это ионизированный газ, состоящий из равного количества положительных и отрицательно заряженных частиц. Она является самым распространенным состоянием вещества во Вселенной (Солнце, звезды)."},
    {"question": "Как называется реакция растения, заставляющая его расти в сторону источника света?","options": ["Гидротропизм","Гравитропизм","Тигмотропизм","Фототропизм"],"correct": "Фототропизм","solution": "Фототропизм — это направленный рост растений в ответ на световой стимул. Это позволяет растениям максимально эффективно использовать свет для фотосинтеза."},
    {"question": "Самая большая планета Солнечной системы?","options": ["Юпитер","Сатурн","Уран","Нептун"],"correct": "Юпитер"},
    {"question": "Самое солёное море в мире?","options": ["Красное","Мёртвое","Средиземное","Каспийское"],"correct": "Мёртвое"},
    {"question": "Самая длинная кость в теле человека?","options": ["Берцовая","Плечевая","Бедренная","Локтевая"],"correct": "Бедренная"},
    {"question": "Какой газ растения выделяют при фотосинтезе?","options": ["Кислород","Азот","Углекислый газ","Метан"],"correct": "Кислород"},
    {"question": "Какой континент без постоянного населения?","options": ["Антарктида","Австралия","Африка","Европа"],"correct": "Антарктида"},
    {"question": "Самая высокая гора в Европе по общепринятой версии?","options": ["Монблан","Эльбрус","Маттерхорн","Арарат"],"correct": "Эльбрус"},
    {"question": "Как называется изучение карт?","options": ["Картография","Топография","Геология","Гидрология"],"correct": "Картография"},
    {"question": "Какая страна самая населённая?","options": ["Индия","Китай","США","Индонезия"],"correct": "Индия"},
    {"question": "Как называются зубы мудрости?","options": ["Третьи моляры","Клыки","Премоляры","Резцы"],"correct": "Третьи моляры"},
    {"question": "Какой металл используют в термометрах старого типа?","options": ["Ртуть","Железо","Медь","Алюминий"],"correct": "Ртуть"}
  ],
  "Английский язык": [
    {"question": "Как переводится английское слово 'apple'?","options": ["апельсин","яблоко","груша","слива"],"correct": "яблоко"},
    {"question": "Что означает английская фраза 'Good morning'?","options": ["Добрый вечер","Спокойной ночи","Добрый день","Доброе утро"],"correct": "Доброе утро"},
    {"question": "Как переводится английское слово 'book'?","options": ["ручка","тетрадь","книга","карандаш"],"correct": "книга"},
    {"question": "Какое русское слово соответствует английскому 'cat'?","options": ["собака","мышь","кошка","птица"],"correct": "кошка"},
    {"question": "Что означает английское выражение 'Thank you'?","options": ["Пожалуйста","Извините","Спасибо","Привет"],"correct": "Спасибо"},
    {"question": "Как переводится английское слово 'water'?","options": ["молоко","сок","вода","чай"],"correct": "вода"},
    {"question": "Какое значение у английского слова 'friend'?","options": ["враг","семья","друг","коллега"],"correct": "друг"},
    {"question": "Как сказать 'до свидания' по-английски?","options": ["Hello","Good evening","Goodbye","Please"],"correct": "Goodbye"},
    {"question": "Что означает английское слово 'house'?","options": ["квартира","дом","дача","комната"],"correct": "дом"},
    {"question": "Как перевести 'red' на русский?","options": ["синий","зеленый","желтый","красный"],"correct": "красный"},
    {"question": "Что такое 'a piece of cake' в переносном смысле?","options": ["кусок пирога","очень легко","сложная задача","неожиданность"],"correct": "очень легко"},
    {"question": "Как переводится английское 'dog'?","options": ["кошка","лошадь","собака","птица"],"correct": "собака"},
    {"question": "Что означает фраза 'What's your name?'","options": ["Сколько тебе лет?","Как тебя зовут?","Откуда ты?","Как дела?"],"correct": "Как тебя зовут?"},
    {"question": "Как перевести 'to run'?","options": ["прыгать","бежать","сидеть","лежать"],"correct": "бежать"},
    {"question": "Какое значение у слова 'happy'?","options": ["грустный","злой","счастливый","уставший"],"correct": "счастливый"},
    {"question": "Что означает 'it's raining cats and dogs'?","options": ["идет снег с собаками","дождь из кошек и собак","льет как из ведра","солнечно и ясно"],"correct": "льет как из ведра"},
    {"question": "Как переводится 'big'?","options": ["маленький","большой","средний","огромный"],"correct": "большой"},
    {"question": "Что означает английское слово 'school'?","options": ["университет","детский сад","школа","колледж"],"correct": "школа"},
    {"question": "Как перевести 'yes'?","options": ["нет","может быть","да","конечно"],"correct": "да"},
    {"question": "Что означает 'see you later'?","options": ["увидимся утром","увидимся позже","прощай навсегда","до встречи завтра"],"correct": "увидимся позже"},
    {"question": "Как переводится 'car'?","options": ["велосипед","мотоцикл","машина","автобус"],"correct": "машина"},
    {"question": "Что означает английское слово 'family'?","options": ["друзья","коллеги","семья","соседи"],"correct": "семья"},
    {"question": "Как перевести 'cold' (о погоде)?","options": ["жарко","тепло","прохладно","холодно"],"correct": "холодно"},
    {"question": "Что такое 'to break a leg' как идиома?","options": ["сломать ногу","потерпеть неудачу","ни пуха, ни пера!","быть осторожным"],"correct": "ни пуха, ни пера!"},
    {"question": "Как переводится 'time'?","options": ["деньги","время","место","работа"],"correct": "время"},
    {"question": "Что означает 'How are you?'","options": ["Что это?","Как дела?","Кто ты?","Где ты?"],"correct": "Как дела?"},
    {"question": "Как перевести 'blue'?","options": ["голубой/синий","зеленый","фиолетовый","оранжевый"],"correct": "голубой/синий"},
    {"question": "Что означает английское слово 'work' (существительное)?","options": ["отдых","игра","работа","учеба"],"correct": "работа"},
    {"question": "Как сказать 'пожалуйста' (в ответ на спасибо)?","options": ["Sorry","Thank you","You're welcome","Excuse me"],"correct": "You're welcome"},
    {"question": "Что означает 'to look for'?","options": ["смотреть на","заботиться о","искать","находить"],"correct": "искать"},
    {"question": "Как переводится 'always'?","options": ["иногда","никогда","часто","всегда"],"correct": "всегда"},
    {"question": "Что означает английское слово 'sun'?","options": ["луна","звезда","солнце","небо"],"correct": "солнце"},
    {"question": "Как перевести 'never'?","options": ["всегда","иногда","редко","никогда"],"correct": "никогда"},
    {"question": "Что означает фраза 'I don't understand'?","options": ["Я понимаю","Я не знаю","Я не понимаю","Я согласен"],"correct": "Я не понимаю"},
    {"question": "Как переводится 'to eat'?","options": ["пить","есть","спать","говорить"],"correct": "есть"},
    {"question": "Что означает английское слово 'night'?","options": ["утро","день","вечер","ночь"],"correct": "ночь"},
    {"question": "Как перевести 'quick'?","options": ["медленный","быстрый","тихий","громкий"],"correct": "быстрый"},
    {"question": "Что означает 'once in a blue moon'?","options": ["каждую ночь","очень часто","очень редко","никогда"],"correct": "очень редко"},
    {"question": "Как переводится 'today'?","options": ["вчера","завтра","сегодня","каждый день"],"correct": "сегодня"},
    {"question": "Что означает английское слово 'money'?","options": ["еда","вода","деньги","время"],"correct": "деньги"},
    {"question": "Что означает английская идиома 'to bite the bullet'?","options": ["Раскусить пулю","Смириться с неизбежным и вытерпеть","Быстро убежать","Говорить неправду"],"correct": "Смириться с неизбежным и вытерпеть"},
    {"question": "Как переводится идиома 'to break the ice'?","options": ["Сломать лед","Начать разговор, разрядить обстановку","Сильно замерзнуть","Растопить сердце"],"correct": "Начать разговор, разрядить обстановку"},
    {"question": "Что означает выражение 'when pigs fly'?","options": ["Когда свиньи летают","Очень скоро","Никогда","В следующем году"],"correct": "Никогда"},
    {"question": "Как перевести идиому 'to spill the beans'?","options": ["Просыпать бобы","Выдать секрет, проболтаться","Устроить беспорядок","Приготовить еду"],"correct": "Выдать секрет, проболтаться"},
    {"question": "Что значит 'to feel under the weather'?","options": ["Чувствовать погоду","Быть промокшим под дождем","Плохо себя чувствовать, нездоровиться","Быть в хорошем настроении"],"correct": "Плохо себя чувствовать, нездоровиться"},
    {"question": "Что означает выражение 'it's not rocket science'?","options": ["Это не ракетостроение","Это очень сложно","Это не так уж и сложно, это просто","Это научная фантастика"],"correct": "Это не так уж и сложно, это просто"},
    {"question": "Как переводится идиома 'to cost an arm and a leg'?","options": ["Стоить руку и ногу","Быть очень дешевым","Стоить очень дорого","Быть бесценным"],"correct": "Стоить очень дорого"},
    {"question": "Что означает 'to hit the nail on the head'?","options": ["Ударить по гвоздю","Сделать ошибку","Попасть в точку, сказать именно то, что нужно","Начать работу"],"correct": "Попасть в точку, сказать именно то, что нужно"},
    {"question": "Как перевести 'let the cat out of the bag'?","options": ["Выпустить кота из мешка","Купить кота в мешке","Выдать секрет, проболтаться","Удивить кого-то"],"correct": "Выдать секрет, проболтаться"},
    {"question": "Что означает идиома 'to be on cloud nine'?","options": ["Быть на девятом облаке","Быть очень расстроенным","Быть на седьмом небе от счастья","Сильно устать"],"correct": "Быть на седьмом небе от счастья"},
    {"question": "Что означает выражение 'Speak of the devil'?","options": ["Говорить о дьяволе","Лёгок на помине","Проклинать кого-то","Призывать злые силы"],"correct": "Лёгок на помине"},
    {"question": "Как перевести фразу 'The ball is in your court'?","options": ["Мяч на твоей стороне площадки","Теперь твоя очередь действовать / Решение за тобой","Ты проиграл","Игра продолжается"],"correct": "Теперь твоя очередь действовать / Решение за тобой"},
    {"question": "Что означает 'to cut corners'?","options": ["Срезать углы","Идти коротким путем","Экономить на качестве, халтурить","Быть очень точным"],"correct": "Экономить на качестве, халтурить"},
    {"question": "Как переводится идиома 'through thick and thin'?","options": ["Сквозь толстое и тонкое","Несмотря ни на что, в любых обстоятельствах","Только в хорошие времена","Время от времени"],"correct": "Несмотря ни на что, в любых обстоятельствах"},
    {"question": "Что означает 'barking up the wrong tree'?","options": ["Лаять не на то дерево","Идти по ложному следу, ошибаться","Шуметь без причины","Найти правильное решение"],"correct": "Идти по ложному следу, ошибаться"},
    {"question": "Что означает неформальное приветствие 'What's up?'","options": ["Что наверху?","Как дела? / Что нового?","Который час?","Куда ты идешь?"],"correct": "Как дела? / Что нового?"},
    {"question": "Как переводится слово 'approximately'?","options": ["Точно","Абсолютно","Приблизительно","Несомненно"],"correct": "Приблизительно"},
    {"question": "Что означает фраза 'Take your time'?","options": ["Возьми свое время","Поторопись","Не торопись, не спеши","У тебя мало времени"],"correct": "Не торопись, не спеши"},
    {"question": "Что такое 'a blessing in disguise'?","options": ["Скрытое проклятие","Неприятность, обернувшаяся благом","Очевидное преимущество","Маскировка"],"correct": "Неприятность, обернувшаяся благом"},
    {"question": "Что означает идиома 'to kill two birds with one stone'?","options": ["Убить двух птиц одним камнем","Сделать два дела одновременно, решить две проблемы одним действием","Потратить много усилий зря","Навредить двум людям"],"correct": "Сделать два дела одновременно, решить две проблемы одним действием"},
    {"question": "Правильная форма: He has ___ a letter.","options": ["write","wrote","written","writing"],"correct": "written"},
    {"question": "Синоним к 'happy'","options": ["sad","angry","glad","tired"],"correct": "glad"},
    {"question": "Правильный предлог: interested ___ science","options": ["at","on","in","for"],"correct": "in"},
    {"question": "Множественное число от 'child'","options": ["childs","childes","children","childrens"],"correct": "children"},
    {"question": "Выберите Past Simple: They ___ to the cinema yesterday.","options": ["go","goes","went","gone"],"correct": "went"},
    {"question": "Антоним к 'early'","options": ["soon","late","fast","slow"],"correct": "late"},
    {"question": "Правильная форма: If I ___ time, I'll call you.","options": ["will have","have","had","having"],"correct": "have"},
    {"question": "Правильная модальная: You ___ stop here (совет).","options": ["may","must","should","can"],"correct": "should"},
    {"question": "Притяжательный падеж: the ___ car (у Джона)","options": ["John car","Johns car","John's","Johns'"],"correct": "John's"},
    {"question": "Выберите Present Perfect: She ___ already ___ dinner.","options": ["has; cooked","have; cooks","had; cook","is; cooking"],"correct": "has; cooked"}
  ],
  "Поговорки": [
    {"question": "Без труда..","options": ["..не выловишь и рыбку из пруда.","..и жизнь не мила.","..не проживешь и дня.","..и счастья не найдешь."],"correct": "..не выловишь и рыбку из пруда.","solution": "Полная поговорка: 'Без труда не выловишь и рыбку из пруда.' Смысл: для достижения любого результата необходимо приложить усилия."},
    {"question": "Семь раз отмерь..","options": ["..один раз отрежь.","..а потом подумай.","..и один раз забудь.","..чтобы не ошибиться."],"correct": "..один раз отрежь.","solution": "Полная поговорка: 'Семь раз отмерь – один раз отрежь.' Смысл: прежде чем принять важное решение или начать действовать, следует тщательно все обдумать и взвесить."},
    {"question": "Не имей сто рублей..","options": ["..а имей сто друзей.","..а имей один доллар.","..лучше будь здоров.","..а будь богат душой."],"correct": "..а имей сто друзей.","solution": "Полная поговорка: 'Не имей сто рублей, а имей сто друзей.' Смысл: настоящая дружба и хорошие отношения с людьми важнее материальных благ."},
    {"question": "Тише едешь..","options": ["..дальше будешь.","..быстрее приедешь.","..меньше шума.","..но дольше ждешь."],"correct": "..дальше будешь.","solution": "Полная поговорка: 'Тише едешь – дальше будешь.' Смысл: неспешность и обдуманность в делах приводят к лучшим и более надежным результатам, чем спешка."},
    {"question": "Ученье – свет,..","options": ["..а неученье – тьма.","..а знание – сила.","..а книга – друг.","..и путь к успеху."],"correct": "..а неученье – тьма.","solution": "Полная поговорка: 'Ученье – свет, а неученье – тьма.' Смысл: знания и образование просвещают человека, открывают ему новые горизонты, в то время как невежество оставляет его в неведении."},
    {"question": "Делу время,..","options": ["..а потехе час.","..а отдыху – два.","..не откладывай на завтра.","..и результат не заставит ждать."],"correct": "..а потехе час.","solution": "Полная поговорка: 'Делу время, а потехе час.' Смысл: всему свое время; важно уметь и работать, и отдыхать, но основное время следует посвящать делу."},
    {"question": "Слово – не воробей,..","options": ["..вылетит – не поймаешь.","..а острее ножа.","..скажешь – не воротишь.","..но ранить может."],"correct": "..вылетит – не поймаешь.","solution": "Полная поговорка: 'Слово – не воробей, вылетит – не поймаешь.' Смысл: нужно быть осторожным в своих высказываниях, так как сказанное уже нельзя будет вернуть или отменить."},
    {"question": "Работа не волк,..","options": ["..в лес не убежит.","..но ее делать надо.","..а кормилица наша.","..и ее бояться не стоит."],"correct": "..в лес не убежит.","solution": "Полная поговорка: 'Работа не волк – в лес не убежит.' Смысл: работа никуда не денется, ее все равно придется выполнить, поэтому можно ненадолго отвлечься, но не забывать о ней."},
    {"question": "Что посеешь,..","options": ["..то и пожнешь.","..то и вырастет.","..то и получишь.","..таков и урожай."],"correct": "..то и пожнешь.","solution": "Полная поговорка: 'Что посеешь, то и пожнешь.' Смысл: результаты наших действий напрямую зависят от того, какие усилия мы приложили и как поступали; каждое действие имеет свои последствия."},
    {"question": "В гостях хорошо,..","options": ["..а дома лучше.","..но недолго.","..если ждут.","..а дома ждет работа."],"correct": "..а дома лучше.","solution": "Полная поговорка: 'В гостях хорошо, а дома лучше.' Смысл: как бы ни было приятно и интересно в гостях, родной дом всегда милее и комфортнее."},
    {"question": "Любишь кататься,..","options": ["..люби и саночки возить.","..люби и гулять.","..люби и отдыхать.","..люби и горки строить."],"correct": "..люби и саночки возить.","solution": "Полная поговорка: 'Любишь кататься – люби и саночки возить.' Смысл: если хочешь получать удовольствие или пользоваться благами, будь готов приложить усилия и нести ответственность."},
    {"question": "Яблоко от яблони..","options": ["..недалеко падает.","..всегда сладкое.","..вкуснее груши.","..красивым вырастает."],"correct": "..недалеко падает.","solution": "Полная поговорка: 'Яблоко от яблони недалеко падает.' Смысл: дети часто похожи на своих родителей по характеру, поведению или способностям."},
    {"question": "Лучше поздно,..","options": ["..чем никогда.","..чем рано.","..но качественно.","..и наверняка."],"correct": "..чем никогда.","solution": "Полная поговорка: 'Лучше поздно, чем никогда.' Смысл: лучше сделать что-то с опозданием, чем не сделать этого вовсе."},
    {"question": "Куй железо,..","options": ["..пока горячо.","..пока молодо.","..пока есть силы.","..и не ленись."],"correct": "..пока горячо.","solution": "Полная поговорка: 'Куй железо, пока горячо.' Смысл: нужно действовать решительно, не упуская благоприятного момента или обстоятельств."},
    {"question": "Глаза боятся,..","options": ["..а руки делают.","..а ноги несут.","..но ум спокоен.","..а сердце стучит."],"correct": "..а руки делают.","solution": "Полная поговорка: 'Глаза боятся, а руки делают.' Смысл: даже если задача кажется сложной или пугающей, стоит только начать, и дело пойдет."},
    {"question": "Назвался груздем –..","options": ["..полезай в кузов.","..будь им до конца.","..не говори, что поганка.","..соответствуй званию."],"correct": "..полезай в кузов.","solution": "Полная поговорка: 'Назвался груздем – полезай в кузов.' Смысл: если взялся за какое-то дело или дал обещание, то должен довести его до конца и нести ответственность."},
    {"question": "Один в поле..","options": ["..не воин.","..не работник.","..и тот пропадет.","..не построит дом."],"correct": "..не воин.","solution": "Полная поговорка: 'Один в поле не воин.' Смысл: одному человеку трудно справиться с большим и сложным делом, для этого нужна поддержка или совместные усилия."},
    {"question": "Поспешишь –..","options": ["..людей насмешишь.","..дело испортишь.","..быстрее сделаешь.","..все равно опоздаешь."],"correct": "..людей насмешишь.","solution": "Полная поговорка: 'Поспешишь – людей насмешишь.' Смысл: излишняя спешка часто приводит к ошибкам и нелепым результатам."},
    {"question": "Сделал дело –..","options": ["..гуляй смело.","..отдыхай смело.","..жди награду.","..можешь быть свободен."],"correct": "..гуляй смело.","solution": "Полная поговорка: 'Сделал дело – гуляй смело.' Смысл: после того как работа выполнена, можно спокойно отдыхать и развлекаться с чистой совестью."},
    {"question": "Волков бояться –..","options": ["..в лес не ходить.","..дома сидеть.","..оружие носить.","..и зайцев не видать."],"correct": "..в лес не ходить.","solution": "Полная поговорка: 'Волков бояться – в лес не ходить.' Смысл: если бояться трудностей и опасностей, то не стоит и начинать какое-либо дело."},
    {"question": "За двумя зайцами погонишься..","options": ["..ни одного не поймаешь.","..быстро устанешь.","..в лес заблудишься.","..зайцы разбегутся."],"correct": "..ни одного не поймаешь.","solution": "Полная поговорка: 'За двумя зайцами погонишься – ни одного не поймаешь.' Смысл: не стоит браться за несколько дел одновременно, лучше сосредоточиться на одном."},
    {"question": "Век живи..","options": ["..век учись.","..век трудись.","..век надейся.","..век радуйся."],"correct": "..век учись.","solution": "Полная поговорка: 'Век живи – век учись.' Смысл: человек должен постоянно приобретать новые знания и опыт на протяжении всей своей жизни."},
    {"question": "Где тонко..","options": ["..там и рвется.","..там и гнется.","..там и ломается.","..там и трещит."],"correct": "..там и рвется.","solution": "Полная поговорка: 'Где тонко, там и рвется.' Смысл: проблемы и неприятности чаще всего возникают в самом слабом, уязвимом месте."},
    {"question": "Дарёному коню..","options": ["..в зубы не смотрят.","..седло не выбирают.","..уздечку не меряют.","..в гриву не заглядывают."],"correct": "..в зубы не смотрят.","solution": "Полная поговорка: 'Дарёному коню в зубы не смотрят.' Смысл: не принято обсуждать или критиковать недостатки подарка."},
    {"question": "Дружба дружбой,..","options": ["..а служба службой.","..а деньги врозь.","..а табачок врозь.","..но знай меру."],"correct": "..а служба службой.","solution": "Полная поговорка: 'Дружба дружбой, а служба службой.' Смысл: личные отношения не должны влиять на выполнение служебных обязанностей или деловых вопросов."},
    {"question": "Если гора не идет к Магомету,..","options": ["..то Магомет идет к горе.","..то Магомет ждет.","..то гора не нужна.","..то Магомет ищет другую гору."],"correct": "..то Магомет идет к горе.","solution": "Полная поговорка: 'Если гора не идет к Магомету, то Магомет идет к горе.' Смысл: если обстоятельства не складываются так, как хочется, нужно самому проявить инициативу и действовать."},
    {"question": "Копейка рубль..","options": ["..бережет.","..начинает.","..создает.","..дополняет."],"correct": "..бережет.","solution": "Полная поговорка: 'Копейка рубль бережет.' Смысл: бережливость в малом помогает накопить большее; нужно ценить даже небольшие деньги."},
    {"question": "Кто рано встает,..","options": ["..тому Бог подает.","..тот день не теряет.","..тот все успевает.","..тот всегда бодр."],"correct": "..тому Бог подает.","solution": "Полная поговорка: 'Кто рано встает, тому Бог подает.' Смысл: тому, кто трудолюбив и начинает свои дела с раннего утра, сопутствует удача."},
    {"question": "Лес рубят –..","options": ["..щепки летят.","..деревья падают.","..птицы улетают.","..шум стоит."],"correct": "..щепки летят.","solution": "Полная поговорка: 'Лес рубят – щепки летят.' Смысл: при любом большом деле неизбежны какие-то издержки, потери или неприятности для отдельных людей."},
    {"question": "Лучше синица в руках,..","options": ["..чем журавль в небе.","..чем голубь на крыше.","..чем ворона в поле.","..чем соловей в клетке."],"correct": "..чем журавль в небе.","solution": "Полная поговорка: 'Лучше синица в руках, чем журавль в небе.' Смысл: лучше иметь что-то реальное, пусть и небольшое, чем гнаться за чем-то большим, но недостижимым или маловероятным."},
    {"question": "Маленькая собачка..","options": ["..до старости щенок.","..громко лает.","..кусает больно.","..но верный друг."],"correct": "..до старости щенок.","solution": "Полная поговорка: 'Маленькая собачка до старости щенок.' Смысл: люди невысокого роста или хрупкого телосложения часто выглядят моложе своих лет; также о тех, кто долго сохраняет юношеский задор."},
    {"question": "Москва слезам..","options": ["..не верит.","..не сочувствует.","..не поддается.","..не отвечает."],"correct": "..не верит.","solution": "Полная поговорка: 'Москва слезам не верит.' Смысл: жалобами и слезами ничего не добьешься, нужно действовать решительно и настойчиво для достижения цели."},
    {"question": "На воре и шапка..","options": ["..горит.","..нова.","..снята.","..видна издалека."],"correct": "..горит.","solution": "Полная поговорка: 'На воре и шапка горит.' Смысл: человек, совершивший плохой поступок, часто сам себя выдает своим поведением, волнением или оговорками."},
    {"question": "Не всё то золото,..","options": ["..что блестит.","..что дорого стоит.","..что в сундуке лежит.","..что желтого цвета."],"correct": "..что блестит.","solution": "Полная поговорка: 'Не всё то золото, что блестит.' Смысл: внешность бывает обманчива; не все, что кажется привлекательным или ценным на первый взгляд, является таковым на самом деле."},
    {"question": "Не плюй в колодец –..","options": ["..пригодится воды напиться.","..сам в него упадешь.","..вода испортится.","..добра не жди."],"correct": "..пригодится воды напиться.","solution": "Полная поговорка: 'Не плюй в колодец – пригодится воды напиться.' Смысл: не следует делать зла или говорить плохо о том, кто может тебе еще понадобиться, или о том, что может принести пользу в будущем."},
    {"question": "Не рой другому яму –..","options": ["..сам в нее попадешь.","..тебе выроют глубже.","..потеряешь время.","..добра не будет."],"correct": "..сам в нее попадешь.","solution": "Полная поговорка: 'Не рой другому яму – сам в нее попадешь.' Смысл: злые намерения и поступки против других людей часто оборачиваются против того, кто их совершает."},
    {"question": "Нет дыма..","options": ["..без огня.","..без причины.","..без ветра.","..где нет костра."],"correct": "..без огня.","solution": "Полная поговорка: 'Нет дыма без огня.' Смысл: у всего есть причина; слухи или подозрения обычно не возникают на пустом месте."},
    {"question": "От добра добра..","options": ["..не ищут.","..не бывает.","..не ждут.","..не получают."],"correct": "..не ищут.","solution": "Полная поговорка: 'От добра добра не ищут.' Смысл: не стоит стремиться к лучшему, когда уже имеешь что-то хорошее, так как можно потерять и то, что есть."},
    {"question": "Первый блин..","options": ["..комом.","..не всегда удачный.","..самый вкусный.","..для пробы."],"correct": "..комом.","solution": "Полная поговорка: 'Первый блин комом.' Смысл: первая попытка сделать что-либо новое часто бывает неудачной из-за отсутствия опыта."},
    {"question": "Под лежачий камень..","options": ["..вода не течет.","..мох растет.","..ничего не положишь.","..и солнце не светит."],"correct": "..вода не течет.","solution": "Полная поговорка: 'Под лежачий камень вода не течет.' Смысл: если ничего не делать, не проявлять активности, то ничего и не добьешься, ничего не изменится."},
    {"question": "Рыба ищет, где глубже,..","options": ["..а человек – где лучше.","..а птица – где выше.","..а зверь – где сытнее.","..а мудрец – где тише."],"correct": "..а человек – где лучше.","solution": "Полная поговорка: 'Рыба ищет, где глубже, а человек – где лучше.' Смысл: естественное стремление каждого живого существа, и человека в том числе, искать для себя более благоприятные условия существования."},
    {"question": "С кем поведешься,..","options": ["..от того и наберешься.","..с тем и останешься.","..того и полюбишь.","..таким и станешь."],"correct": "..от того и наберешься.","solution": "Полная поговорка: 'С кем поведешься, от того и наберешься.' Смысл: окружение сильно влияет на человека, его привычки, взгляды и поведение."},
    {"question": "Сколько волка ни корми,..","options": ["..он всё в лес смотрит.","..он все равно злой.","..он сыт не будет.","..он другом не станет."],"correct": "..он всё в лес смотрит.","solution": "Полная поговорка: 'Сколько волка ни корми, он всё в лес смотрит.' Смысл: сущность человека или животного изменить очень трудно, как бы хорошо к нему ни относились; природные инстинкты или привычки берут свое."},
    {"question": "Старый друг..","options": ["..лучше новых двух.","..не предаст.","..всегда поможет.","..ценнее золота."],"correct": "..лучше новых двух.","solution": "Полная поговорка: 'Старый друг лучше новых двух.' Смысл: проверенные временем друзья надежнее и ценнее, чем новые, еще не испытанные знакомые."},
    {"question": "Терпенье и труд..","options": ["..всё перетрут.","..к успеху ведут.","..горы свернут.","..всегда победят."],"correct": "..всё перетрут.","solution": "Полная поговорка: 'Терпенье и труд всё перетрут.' Смысл: настойчивость, упорство и усердная работа помогают преодолеть любые трудности и достичь цели."},
    {"question": "У страха глаза..","options": ["..велики.","..шире плеч.","..видят то, чего нет.","..закрыты."],"correct": "..велики.","solution": "Полная поговорка: 'У страха глаза велики.' Смысл: когда человек боится, ему кажется, что опасность гораздо больше и страшнее, чем она есть на самом деле."},
    {"question": "Утро вечера..","options": ["..мудренее.","..длиннее.","..свежее.","..продуктивнее."],"correct": "..мудренее.","solution": "Полная поговорка: 'Утро вечера мудренее.' Смысл: лучше отложить принятие важного решения на утро, так как на свежую голову оно может оказаться более правильным и взвешенным."},
    {"question": "Цыплят по осени..","options": ["..считают.","..кормят.","..в курятник загоняют.","..продают."],"correct": "..считают.","solution": "Полная поговорка: 'Цыплят по осени считают.' Смысл: об итогах какого-либо дела судят по его результатам, а не по начальным планам или обещаниям."},
    {"question": "Что имеем – не храним,..","options": ["..потерявши – плачем.","..а найдя – не ценим.","..тому и не рады.","..а чужое хотим."],"correct": "..потерявши – плачем.","solution": "Полная поговорка: 'Что имеем – не храним, потерявши – плачем.' Смысл: люди часто не ценят то, что у них есть, и начинают осознавать ценность этого только после потери."},
    {"question": "Язык до Киева..","options": ["..доведет.","..доведёт, да не накормит.","..острый меч.","..без костей."],"correct": "..доведет.","solution": "Полная поговорка: 'Язык до Киева доведет.' Смысл: расспрашивая людей, можно найти дорогу куда угодно или получить нужную информацию."},
    {"question": "Продолжите: Не имей сто рублей, а имей ...","options": ["сто идей","сто друзей","сто шагов","сто книг"],"correct": "сто друзей"},
    {"question": "Продолжите: Без труда не вытащишь и ...","options": ["слона из комнаты","рыбку из пруда","лодку из моря","мышь из норы"],"correct": "рыбку из пруда"},
    {"question": "Продолжите: Семь раз отмерь — ...","options": ["и два прикинь","один раз отрежь","и три проверь","и всё забудь"],"correct": "один раз отрежь"},
    {"question": "Продолжите: На ошибках ...","options": ["учатся","танцуют","не учатся","молятся"],"correct": "учатся"},
    {"question": "Продолжите: С миру по нитке — ...","options": ["королю рубашка","нищему рубаха","богачу смокинг","портному заказ"],"correct": "нищему рубаха"},
    {"question": "Продолжите: Кто не работает, тот ...","options": ["ничего не делает","не ест","всегда отдыхает","спит"],"correct": "не ест"},
    {"question": "Продолжите: Не рой другому яму — ...","options": ["сам копай","сам туда попадёшь","и сам упадёшь","и сам провалишься"],"correct": "сам туда попадёшь"},
    {"question": "Продолжите: За двумя зайцами погонишься — ...","options": ["обгонишь обоих","ни одного не поймаешь","поймаешь одного","поймаешь обоих"],"correct": "ни одного не поймаешь"},
    {"question": "Продолжите: Дарёному коню ...","options": ["в зубы не смотрят","узду не дают","седло дарят","поются песни"],"correct": "в зубы не смотрят"},
    {"question": "Продолжите: Аппетит приходит ...","options": ["к ужину","во время еды","к завтраку","в поездке"],"correct": "во время еды"},
    {"question": "Продолжите: Дорога ложка к ...","options": ["чаю","обеду","завтраку","ужину"],"correct": "обеду"},
    {"question": "Продолжите: Лучше поздно, чем ...","options": ["никогда","рано","иногда","позже"],"correct": "никогда"},
    {"question": "Продолжите: Терпение и труд ...","options": ["всё перетрут","всё упростят","всё усложнят","всё забудут"],"correct": "всё перетрут"},
    {"question": "Продолжите: На вкус и цвет ...","options": ["все равны","товарищей нет","каждый прав","вкусов нет"],"correct": "товарищей нет"},
    {"question": "Продолжите: Старый друг лучше ...","options": ["нового","новых двух","молодого","незнакомца"],"correct": "новых двух"},
    {"question": "Продолжите: Сытый голодного ...","options": ["понимает","не разумеет","не видит","жалеет"],"correct": "не разумеет"},
    {"question": "Продолжите: Где тонко, там ...","options": ["и крепко","и толсто","и рвётся","и тянется"],"correct": "и рвётся"},
    {"question": "Продолжите: В тесноте, да ...","options": ["весело","не в обиде","тихо","сытно"],"correct": "не в обиде"},
    {"question": "Продолжите: Яблоко от яблони ...","options": ["далеко катится","недалеко падает","раз в год","дорого стоит"],"correct": "недалеко падает"},
    {"question": "Продолжите: Курочка по зёрнышку ...","options": ["и в суп","складывает","клюёт","наживает"],"correct": "наживает"}
  ],
  "Космос": [
    {"question": "Какая планета Солнечной системы известна своими кольцами?","options": ["Марс","Юпитер","Сатурн","Венера"],"correct": "Сатурн","solution": "Кольца Сатурна состоят в основном из частиц льда, а также каменистых обломков и пыли."},
    {"question": "Кто был первым человеком, ступившим на Луну?","options": ["Юрий Гагарин","Нил Армстронг","Базз Олдрин","Майкл Коллинз"],"correct": "Нил Армстронг","solution": "Нил Армстронг произнес знаменитую фразу: 'Это один маленький шаг для человека, но гигантский скачок для всего человечества.'"},
    {"question": "Как называется галактика, в которой находится наша Солнечная система?","options": ["Андромеда","Треугольника","Млечный Путь","Сомбреро"],"correct": "Млечный Путь","solution": "Млечный Путь — это спиральная галактика с перемычкой, содержащая от 100 до 400 миллиардов звезд."},
    {"question": "Какой космический телескоп был запущен в 1990 году и значительно расширил наши знания о Вселенной?","options": ["Джеймс Уэбб","Хаббл","Спитцер","Кеплер"],"correct": "Хаббл","solution": "Телескоп 'Хаббл' назван в честь американского астронома Эдвина Хаббла."},
    {"question": "Как называется явление, при котором Луна проходит между Землей и Солнцем, полностью или частично закрывая Солнце?","options": ["Лунное затмение","Солнечное затмение","Парад планет","Метеоритный дождь"],"correct": "Солнечное затмение"},
    {"question": "Что такое 'световой год'?","options": ["Время, за которое свет доходит от Солнца до Земли","Расстояние, которое свет проходит за один год","Единица измерения яркости звезд","Скорость света"],"correct": "Расстояние, которое свет проходит за один год","solution": "Один световой год равен примерно 9,46 триллионам километров."},
    {"question": "Какая планета Солнечной системы самая большая?","options": ["Земля","Юпитер","Сатурн","Нептун"],"correct": "Юпитер","solution": "Масса Юпитера в 2,5 раза превышает массу всех остальных планет Солнечной системы вместе взятых."},
    {"question": "Какая звезда является центром нашей Солнечной системы?","options": ["Полярная звезда","Сириус","Солнце","Альфа Центавра"],"correct": "Солнце"},
    {"question": "В каком году Юрий Гагарин совершил первый полет человека в космос?","options": ["1957","1961","1969","1975"],"correct": "1961","solution": "Полет Юрия Гагарина на корабле 'Восток-1' состоялся 12 апреля 1961 года и длился 108 минут."},
    {"question": "Как называется естественный спутник Земли?","options": ["Фобос","Деймос","Луна","Титан"],"correct": "Луна"},
    {"question": "Что такое 'черная дыра'?","options": ["Планета без атмосферы","Область пространства-времени с чрезвычайно сильным гравитационным притяжением","Потухшая звезда","Темное пятно на Солнце"],"correct": "Область пространства-времени с чрезвычайно сильным гравитационным притяжением","solution": "Гравитация черной дыры настолько сильна, что даже свет не может ее покинуть."},
    {"question": "Какая планета известна как 'Красная планета'?","options": ["Венера","Марс","Юпитер","Меркурий"],"correct": "Марс","solution": "Красный цвет Марсу придает оксид железа (ржавчина) в его грунте."},
    {"question": "Как называется американское национальное управление по аэронавтике и исследованию космического пространства?","options": ["Роскосмос","ESA (Европейское космическое агентство)","NASA (НАСА)","JAXA (Японское агентство аэрокосмических исследований)"],"correct": "NASA (НАСА)"},
    {"question": "Какое созвездие включает в себя астеризм 'Большой Ковш'?","options": ["Орион","Большая Медведица","Малая Медведица","Кассиопея"],"correct": "Большая Медведица"},
    {"question": "Как назывался посадочный модуль, который использовался для высадки астронавтов на Луну в программе 'Аполлон-11'?","options": ["'Орел' (Eagle)","'Союз'","'Вояджер'","'Спирит'"],"correct": "'Орел' (Eagle)","solution": "'Орел' (Eagle) - это позывной лунного модуля корабля 'Аполлон-11', который первым совершил посадку на Луну."},
    {"question": "Как называется ближайшая к Солнцу точка орбиты планеты или другого небесного тела?","options": ["Афелий","Перигелий","Апогей","Перигей"],"correct": "Перигелий","solution": "Для Земли перигелий наступает в начале января."},
    {"question": "Какая планета Солнечной системы вращается 'на боку'?","options": ["Уран","Нептун","Юпитер","Марс"],"correct": "Уран","solution": "Наклон оси вращения Урана составляет около 98 градусов, что означает, что он практически 'катится' по своей орбите."},
    {"question": "Из чего в основном состоит Солнце?","options": ["Из железа и никеля","Из водорода и гелия","Из кислорода и азота","Из углерода и кремния"],"correct": "Из водорода и гелия","solution": "Примерно 74% массы Солнца составляет водород, а около 24% — гелий."},
    {"question": "Какой советский космонавт стал первой женщиной в космосе?","options": ["Светлана Савицкая","Валентина Терешкова","Елена Кондакова","Салли Райд"],"correct": "Валентина Терешкова","solution": "Валентина Терешкова совершила свой полет 16 июня 1963 года на корабле 'Восток-6'."},
    {"question": "Как называется ближайшая к Млечному Пути крупная галактика?","options": ["Галактика Треугольника","Галактика Андромеды","Большое Магелланово Облако","Галактика Водоворот"],"correct": "Галактика Андромеды","solution": "Галактика Андромеды находится на расстоянии около 2,5 миллионов световых лет от нас и движется в сторону Млечного Пути."},
    {"question": "Как называется оптическое явление в атмосфере, возникающее вследствие преломления и отражения света Солнца или Луны в ледяных кристаллах, и выглядящее как светящиеся кольца или дуги вокруг светила?","options": ["Радуга","Северное сияние","Гало","Мираж"],"correct": "Гало","solution": "Гало может принимать различные формы, включая круги, дуги, столбы света и 'ложные солнца' (паргелии)."},
    {"question": "Что такое Пояс Койпера?","options": ["Область астероидов между Марсом и Юпитером","Облако газа и пыли вокруг молодой звезды","Область за орбитой Нептуна, содержащая малые ледяные тела","Скопление звезд в центре галактики"],"correct": "Область за орбитой Нептуна, содержащая малые ледяные тела","solution": "Плутон является одним из самых известных объектов Пояса Койпера."},
    {"question": "Какая планета Солнечной системы имеет самую высокую среднюю температуру поверхности?","options": ["Меркурий","Венера","Земля","Марс"],"correct": "Венера","solution": "Несмотря на то, что Меркурий ближе к Солнцу, плотная атмосфера Венеры создает мощный парниковый эффект, нагревая ее поверхность до более чем 460°C."},
    {"question": "Как называются автоматические межпланетные станции NASA, запущенные в 1977 году для исследования внешних планет Солнечной системы и межзвездного пространства?","options": ["'Пионер'","'Вояджер'","'Кассини-Гюйгенс'","'Новые Горизонты'"],"correct": "'Вояджер'","solution": "'Вояджер-1' и 'Вояджер-2' несут на борту золотые пластинки с информацией о Земле и человечестве."},
    {"question": "Кто был первым человеком, вышедшим в открытый космос?","options": ["Юрий Гагарин","Алексей Леонов","Нил Армстронг","Эд Уайт"],"correct": "Алексей Леонов","solution": "Алексей Леонов совершил выход в открытый космос 18 марта 1965 года с борта корабля 'Восход-2'."},
    {"question": "Как называется след от сгорающего в атмосфере Земли метеороида?","options": ["Комета","Астероид","Метеор","Метеорит"],"correct": "Метеор","solution": "Метеоры часто называют 'падающими звездами'. Если часть метеороида достигает поверхности Земли, она называется метеоритом."},
    {"question": "Сколько всего планет в Солнечной системе (согласно современному определению)?","options": ["7","8","9","10"],"correct": "8","solution": "В 2006 году Плутон был переклассифицирован из планеты в карликовую планету."},
    {"question": "Какая единица используется для измерения расстояний внутри Солнечной системы и равна среднему расстоянию от Земли до Солнца?","options": ["Световой год","Парсек","Астрономическая единица","Километр"],"correct": "Астрономическая единица","solution": "Одна астрономическая единица (а.е.) составляет примерно 149,6 миллионов километров."},
    {"question": "Что такое 'Большое Красное Пятно' на Юпитере?","options": ["Огромный вулкан","Ударный кратер","Гигантский атмосферный вихрь (шторм)","Ледяная шапка"],"correct": "Гигантский атмосферный вихрь (шторм)","solution": "Большое Красное Пятно — это антициклонический шторм, который наблюдается на Юпитере уже более 350 лет."},
    {"question": "Какой первый искусственный спутник Земли был запущен СССР в 1957 году?","options": ["'Восток-1'","'Луна-1'","'Спутник-1'","'Эксплорер-1'"],"correct": "'Спутник-1'","solution": "Запуск 'Спутника-1' 4 октября 1957 года ознаменовал начало космической эры."},
    {"question": "Какой космический телескоп, запущенный в 2021 году, является преемником 'Хаббла' и специализируется на инфракрасном диапазоне?","options": ["'Спитцер'","'Кеплер'","'Джеймс Уэбб'","'Чандра'"],"correct": "'Джеймс Уэбб'","solution": "Телескоп 'Джеймс Уэбб' (JWST) предназначен для изучения самых ранних звезд и галактик во Вселенной."},
    {"question": "Какой самый большой спутник в Солнечной системе?","options": ["Луна (Земля)","Титан (Сатурн)","Ганимед (Юпитер)","Европа (Юпитер)"],"correct": "Ганимед (Юпитер)","solution": "Ганимед даже больше планеты Меркурий."},
    {"question": "Как называется явление, когда Земля проходит между Солнцем и Луной, отбрасывая тень на Луну?","options": ["Солнечное затмение","Лунное затмение","Прохождение Венеры","Оккультация"],"correct": "Лунное затмение","solution": "Во время полного лунного затмения Луна может приобретать красноватый оттенок, известный как 'кровавая Луна'."},
    {"question": "Что такое Облако Оорта?","options": ["Скопление темной материи","Гипотетическая область на окраине Солнечной системы, источник долгопериодических комет","Пылевой диск вокруг молодой звезды","Пояс астероидов"],"correct": "Гипотетическая область на окраине Солнечной системы, источник долгопериодических комет","solution": "Считается, что Облако Оорта простирается на расстояние до 50 000 – 100 000 астрономических единиц от Солнца."},
    {"question": "Какая планета Солнечной системы самая маленькая по размеру?","options": ["Марс","Венера","Меркурий","Земля"],"correct": "Меркурий"},
    {"question": "Какова минимальная скорость, необходимая объекту для преодоления гравитационного притяжения Земли и выхода на ее орбиту (первая космическая скорость)?","options": ["Примерно 7.9 км/с","Примерно 11.2 км/с","Примерно 3.0 км/с","Примерно 25.0 км/с"],"correct": "Примерно 7.9 км/с","solution": "Вторая космическая скорость, необходимая для полного преодоления гравитационного притяжения Земли и ухода в межпланетное пространство, составляет около 11,2 км/с."},
    {"question": "Как называется стадия эволюции звезды, подобной Солнцу, после того как она исчерпает водородное топливо в ядре и значительно расширится?","options": ["Белый карлик","Красный гигант","Нейтронная звезда","Черная дыра"],"correct": "Красный гигант","solution": "Предполагается, что через несколько миллиардов лет Солнце станет красным гигантом и поглотит Меркурий, Венеру и, возможно, Землю."},
    {"question": "Какой тип галактик характеризуется отсутствием выраженной спиральной или эллиптической структуры и часто имеет хаотичную форму?","options": ["Спиральные","Эллиптические","Линзовидные","Неправильные"],"correct": "Неправильные","solution": "Неправильные галактики часто образуются в результате гравитационного взаимодействия или слияния других галактик."},
    {"question": "Как называется крупнейшая на сегодняшний день международная космическая станция, находящаяся на орбите Земли?","options": ["'Мир'","'Скайлэб'","МКС (Международная космическая станция)","'Тяньгун'"],"correct": "МКС (Международная космическая станция)","solution": "МКС является совместным проектом с участием космических агентств США, России, Европы, Японии и Канады."},
    {"question": "Как называются темные, относительно ровные низменности на поверхности Луны, которые ранние астрономы ошибочно принимали за водоемы?","options": ["Кратеры","Горы","Моря","Долины"],"correct": "Моря","solution": "Лунные 'моря' (maria) на самом деле являются обширными застывшими лавовыми равнинами, образовавшимися в результате древних вулканических извержений."},
    {"question": "Какой марсоход NASA, запущенный в 2020 году, ищет признаки древней микробной жизни и собирает образцы для возможного возвращения на Землю?","options": ["Curiosity","Spirit","Perseverance","Opportunity"],"correct": "Perseverance","solution": "Марсоход 'Perseverance' также несет на борту экспериментальный вертолет 'Ingenuity', который совершил первые управляемые полеты на другой планете."},
    {"question": "Как называют планеты, вращающиеся вокруг звезд за пределами нашей Солнечной системы?","options": ["Карликовые планеты","Экзопланеты","Протопланеты","Планетоиды"],"correct": "Экзопланеты","solution": "Первые экзопланеты были открыты в 1990-х годах, и с тех пор их обнаружено тысячи, что расширяет наши представления о возможности существования жизни во Вселенной."},
    {"question": "Какое животное стало первым, выведенным на орбиту Земли на борту советского космического аппарата 'Спутник-2' в 1957 году?","options": ["Обезьяна Альберт","Собака Лайка","Кошка Фелисетт","Шимпанзе Хэм"],"correct": "Собака Лайка","solution": "Полет Лайки 3 ноября 1957 года доказал, что живой организм может выжить на орбите и перенести невесомость. К сожалению, технология возвращения тогда еще не была разработана."},
    {"question": "Как называется гипотетическая форма материи, которая не испускает, не поглощает и не отражает электромагнитное излучение, но ее существование предполагается на основе гравитационных эффектов?","options": ["Антиматерия","Темная материя","Нейтрино","Кварк-глюонная плазма"],"correct": "Темная материя","solution": "Считается, что темная материя составляет около 27% массы-энергии Вселенной и играет ключевую роль в формировании и структуре галактик."},
    {"question": "Из чего в основном состоят ядра комет?","options": ["Из расплавленного металла","Из скальных пород и пыли","Из льда, замерзших газов и пыли","Из плазмы"],"correct": "Из льда, замерзших газов и пыли","solution": "Приближаясь к Солнцу, лед и замерзшие газы в ядре кометы испаряются, образуя кому (атмосферу) и хвост, которые могут простираться на миллионы километров."},
    {"question": "Какая знаменитая короткопериодическая комета возвращается во внутреннюю часть Солнечной системы примерно каждые 76 лет?","options": ["Комета Хейла-Боппа","Комета Галлея","Комета Шумейкеров-Леви 9","Комета NEOWISE"],"correct": "Комета Галлея","solution": "Комета Галлея – первая комета, для которой была предсказана периодичность возвращения, названа в честь английского астронома Эдмунда Галлея. Ее следующее появление ожидается в 2061 году."},
    {"question": "Какова примерная скорость света в вакууме?","options": ["300 км/с","30 000 км/с","300 000 км/с","3 000 000 км/с"],"correct": "300 000 км/с","solution": "Точное значение скорости света в вакууме составляет 299 792 458 метров в секунду. Это фундаментальная физическая постоянная и предельная скорость распространения сигналов."},
    {"question": "Какая известная эмиссионная туманность, видимая невооруженным глазом как мутное пятно в 'мече' созвездия Ориона, является областью активного звездообразования?","options": ["Туманность Андромеды","Крабовидная туманность","Туманность Ориона (M42)","Туманность Конская Голова"],"correct": "Туманность Ориона (M42)","solution": "Туманность Ориона – одна из самых ярких диффузных туманностей и ближайшая к нам область массивного звездообразования, расположенная на расстоянии около 1344 световых лет от Земли."},
    {"question": "Как называются точки в системе двух массивных тел (например, Солнце-Земля или Земля-Луна), в которых третье тело с пренебрежимо малой массой может оставаться неподвижным относительно этих двух тел?","options": ["Точки сингулярности","Точки Лагранжа","Гравитационные колодцы","Точки бифуркации"],"correct": "Точки Лагранжа","solution": "Существует пять точек Лагранжа (L1-L5). Они используются для размещения космических телескопов (например, 'Джеймс Уэбб' в L2) и других аппаратов, так как позволяют экономить топливо на поддержание орбиты."},
    {"question": "Как называется реликтовое излучение, оставшееся после Большого Взрыва, равномерно заполняющее Вселенную?","options": ["Рентгеновское фоновое излучение","Гамма-всплески","Космическое микроволновое фоновое излучение (реликтовое излучение)","Излучение Хокинга"],"correct": "Космическое микроволновое фоновое излучение (реликтовое излучение)","solution": "Открытие реликтового излучения в 1964 году стало одним из важнейших подтверждений теории Большого Взрыва. Его температура составляет около 2,7 Кельвина."},
    {"question": "Какой спутник Сатурна известен своей плотной атмосферой и наличием жидких углеводородов (метана и этана) на поверхности, образующих озера и реки?","options": ["Европа","Ганимед","Титан","Энцелад"],"correct": "Титан","solution": "Титан — единственный известный спутник с плотной атмосферой, состоящей в основном из азота, и единственный, кроме Земли, объект в Солнечной системе с доказанным стабильным существованием жидкости на поверхности."},
    {"question": "В каком виде в основном доставляется пища для космонавтов на МКС для длительных миссий?","options": ["Только в свежем виде","В сублимированном, консервированном и обезвоженном виде","В виде таблеток и паст","Космонавты выращивают всю еду на борту"],"correct": "В сублимированном, консервированном и обезвоженном виде","solution": "Это делается для уменьшения веса, увеличения срока хранения и обеспечения безопасности. Перед употреблением сублимированные продукты восстанавливают водой. Также на МКС проводятся эксперименты по выращиванию небольшого количества свежих овощей."},
    {"question": "Какая звездная система является ближайшей к нашей Солнечной системе?","options": ["Сириус","Альфа Центавра","Звезда Барнарда","Процион"],"correct": "Альфа Центавра","solution": "Система Альфа Центавра состоит из трех звезд: Альфа Центавра A, Альфа Центавра B и Проксима Центавра. Проксима Центавра является ближайшей из них, находясь на расстоянии около 4,24 световых лет. У Проксимы Центавра обнаружена как минимум одна экзопланета."},
    {"question": "Что в современной астрономии понимается под термином 'созвездие'?","options": ["Группа звезд, образующая узнаваемую фигуру","Участок небесной сферы с четко определенными границами","Скопление гравитационно связанных звезд","Яркая звезда, используемая для навигации"],"correct": "Участок небесной сферы с четко определенными границами","solution": "Международный астрономический союз официально признает 88 созвездий, которые делят всю небесную сферу на участки. Звезды в одном созвездии могут находиться на очень разных расстояниях от Земли и не быть связанными друг с другом гравитационно."},
    {"question": "Какое из перечисленных явлений НЕ является типичным физиологическим изменением, происходящим в организме человека при длительном пребывании в невесомости?","options": ["Потеря костной массы","Атрофия мышц","Увеличение роста","Улучшение зрения"],"correct": "Улучшение зрения","solution": "Напротив, длительное пребывание в космосе может привести к некоторым проблемам со зрением, таким как синдром SANS (Spaceflight Associated Neuro-ocular Syndrome). Остальные перечисленные эффекты (потеря костной массы, атрофия мышц, временное увеличение роста из-за распрямления позвоночника) являются характерными."},
    {"question": "Как называется наша звезда?","options": ["Сириус","Полярная звезда","Солнце","Вега"],"correct": "Солнце"},
    {"question": "Какая планета ближе всех к Солнцу?","options": ["Меркурий","Венера","Земля","Марс"],"correct": "Меркурий"},
    {"question": "Как называется сверхплотный объект, из которого ничто не может вырваться?","options": ["Нейтронная звезда","Белый карлик","Чёрная дыра","Пульсар"],"correct": "Чёрная дыра"},
    {"question": "Как называется явление, когда Луна закрывает диск Солнца?","options": ["Лунное затмение","Солнечное затмение","Транзит","Комета"],"correct": "Солнечное затмение"},
    {"question": "Как называется путь Земли вокруг Солнца?","options": ["Орбита","Эклиптика","Эллипс","Апогей"],"correct": "Орбита"},
    {"question": "Как называется звёздный остаток после взрыва сверхновой малой массы?","options": ["Чёрная дыра","Белый карлик","Квазар","Протозвезда"],"correct": "Белый карлик"},
    {"question": "Как называется скорость, необходимая для выхода на орбиту Земли?","options": ["Первая космическая","Вторая космическая","Третья космическая","Скорость звука"],"correct": "Первая космическая"},
    {"question": "Как называется галактика, в которой находится Солнечная система?","options": ["Андромеда","Млечный Путь","Треугольник","Сомбреро"],"correct": "Млечный Путь"},
    {"question": "Какая планета известна Большим Красным Пятном?","options": ["Юпитер","Сатурн","Нептун","Уран"],"correct": "Юпитер"},
    {"question": "Как называется граница вокруг чёрной дыры?","options": ["Горизонт событий","Сфера влияния","Лимб","Радиус Хилла"],"correct": "Горизонт событий"},
    {"question": "Как называется явление падения метеороида на Землю?","options": ["Комета","Астероид","Метеорит","Планетоид"],"correct": "Метеорит"},
    {"question": "Какая планета вращается 'на боку'?","options": ["Сатурн","Уран","Нептун","Венера"],"correct": "Уран"},
    {"question": "Как называется единица расстояния — примерно 3.26 световых года?","options": ["Парсек","Астрономическая единица","Световой час","Килопарсек"],"correct": "Парсек"},
    {"question": "Кто первым вышел в открытый космос?","options": ["Юрий Гагарин","Алексей Леонов","Джон Гленн","Нил Армстронг"],"correct": "Алексей Леонов"},
    {"question": "Как называется фаза Луны, когда видна половина диска?","options": ["Новолуние","Первая четверть/последняя четверть","Полнолуние","Затмение"],"correct": "Первая четверть/последняя четверть"}
  ],
  "Животные": [
    {"question": "Какое самое крупное животное на Земле?","options": ["Африканский слон","Касатка","Синий кит","Белый медведь"],"correct": "Синий кит"},
    {"question": "Какое наземное животное самое быстрое на короткой дистанции?","options": ["Антилопа гну","Гепард","Лев","Страус"],"correct": "Гепард"},
    {"question": "Какая единственная группа млекопитающих способна к активному полёту?","options": ["Летучие мыши","Белки-летяги","Птицы","Птерозавры"],"correct": "Летучие мыши"},
    {"question": "Чем дышат рыбы?","options": ["Лёгкими","Кожей","Жабрами","Трахеями"],"correct": "Жабрами"},
    {"question": "Сколько сердец у осьминога?","options": ["Одно","Два","Три","Четыре"],"correct": "Три"},
    {"question": "К какой группе относятся лягушки и жабы?","options": ["Пресмыкающиеся","Птицы","Земноводные","Млекопитающие"],"correct": "Земноводные"},
    {"question": "Какая птица откладывает самые крупные яйца?","options": ["Курица","Страус","Пингвин","Альбатрос"],"correct": "Страус"},
    {"question": "Как называется научное изучение животных?","options": ["Ботаника","Зоология","Экология","Палеонтология"],"correct": "Зоология"},
    {"question": "Какое животное проходит самую длинную миграцию среди млекопитающих?","options": ["Карибу (северный олень)","Африканский слон","Гепард","Коала"],"correct": "Карибу (северный олень)"},
    {"question": "Какой орган у акул помогает ощущать электрические поля?","options": ["Орган Джекобсона","Ампулы Лоренцини","Сонар","Слуховые косточки"],"correct": "Ампулы Лоренцини"},
    {"question": "Какое млекопитающее откладывает яйца?","options": ["Ехидна","Кенгуру","Панда","Коала"],"correct": "Ехидна"},
    {"question": "Чем покрыто тело большинства пресмыкающихся?","options": ["Шерстью","Перьями","Чешуёй","Кожей без покровов"],"correct": "Чешуёй"},
    {"question": "Какое животное является самым высоким на суше?","options": ["Слон","Жираф","Верблюд","Лошадь"],"correct": "Жираф"},
    {"question": "Какой класс включает акул и скатов?","options": ["Костные рыбы","Хрящевые рыбы","Земноводные","Пресмыкающиеся"],"correct": "Хрящевые рыбы"},
    {"question": "Как называется детёныш лошади?","options": ["Телёнок","Жеребёнок","Ягнёнок","Поросёнок"],"correct": "Жеребёнок"},
    {"question": "Какое животное впадает в анабиоз при высыхании?","options": ["Медведь","Тихоходка","Лемминг","Улитка"],"correct": "Тихоходка"},
    {"question": "Какой орган дыхания у насекомых?","options": ["Лёгкие","Жабры","Трахеи","Кожа"],"correct": "Трахеи"},
    {"question": "Какая птица умеет имитировать человеческую речь?","options": ["Синица","Пингвин","Попугай","Сова"],"correct": "Попугай"},
    {"question": "Как называется наука о поведении животных?","options": ["Этология","Экология","Зоогеография","Орнитология"],"correct": "Этология"},
    {"question": "Какой крупнейший наземный хищник?","options": ["Лев","Коричневый медведь","Белый медведь","Тигр"],"correct": "Белый медведь"},
    {"question": "Какой вид пингвинов самый крупный?","options": ["Адели","Императорский","Королевский","Хохлатый"],"correct": "Императорский"},
    {"question": "Какое млекопитающее проводит почти всю жизнь в воде и является крупнейшим среди дельфиновых?","options": ["Морж","Касатка","Дельфин-белуха","Тюлень"],"correct": "Касатка"},
    {"question": "Как называется период зимней спячки у некоторых животных?","options": ["Миграция","Гибернация","Диапауза","Эстивация"],"correct": "Гибернация"},
    {"question": "Какой орган у змеей используется для обоняния вместе с языком?","options": ["Орган Джекобсона","Орган Лоренцини","Среднее ухо","Сифон"],"correct": "Орган Джекобсона"},
    {"question": "Какой детёныш у козы?","options": ["Ягнёнок","Козлёнок","Телёнок","Поросёнок"],"correct": "Козлёнок"},
    {"question": "Как называется наука о птицах?","options": ["Орнитология","Ихтиология","Мирмекология","Карциология"],"correct": "Орнитология"},
    {"question": "Какой самый крупный наземный животный вид из семейства кошачьих?","options": ["Лев","Леопард","Тигр","Ягуар"],"correct": "Тигр"},
    {"question": "Как называется группа насекомых, включающая бабочек и мотыльков?","options": ["Перепончатокрылые","Двукрылые","Чешуекрылые","Таракановые"],"correct": "Чешуекрылые"},
    {"question": "Какой орган у летучих мышей служит для эхолокации?","options": ["Крылья","Глаза","Уши","Хвост"],"correct": "Уши"},
    {"question": "Сколько ног у пауков?","options": ["6","8","10","12"],"correct": "8"},
    {"question": "Какой наиболее крупный вид медведей?","options": ["Бурый","Белый","Малайский","Лунный"],"correct": "Белый"},
    {"question": "Как называется зимняя спячка у насекомых?","options": ["Гибернация","Диапауза","Эстивация","Анабиоз"],"correct": "Диапауза"},
    {"question": "Как называется группа морских млекопитающих, включающая дельфинов и китов?","options": ["Ластоногие","Китообразные","Ластокрылые","Усатые"],"correct": "Китообразные"},
    {"question": "Какая рыба способна подниматься по вертикальным поверхностям, используя рот-присоску?","options": ["Сом","Карп","Гоби (липучка)","Тунец"],"correct": "Гоби (липучка)"},
    {"question": "Как называется чёрно-белый медведь из Китая?","options": ["Панда","Гризли","Койот","Манул"],"correct": "Панда"},
    {"question": "Какой орган у птиц служит для перетирания пищи?","options": ["Железистый желудок","Мускульный желудок (желвач)","Зоб","Клоака"],"correct": "Мускульный желудок (желвач)"},
    {"question": "Какая змея известна своей ядовитой 'коброй-очкариком'?","options": ["Гюрза","Королевская кобра","Очковая кобра","Эфа"],"correct": "Очковая кобра"},
    {"question": "Какой хищник называется 'королём пустыни'?","options": ["Лев","Гепард","Шакал","Койот"],"correct": "Лев"},
    {"question": "Какой вид обезьян отличается большой длиной рук и свисающим образом передвижения?","options": ["Гиббоны","Мартышки","Павианы","Гелады"],"correct": "Гиббоны"},
    {"question": "Как называется обмен шкурой у змей?","options": ["Линька","Метаморфоз","Мутация","Миграция"],"correct": "Линька"},
    {"question": "Как называется тип питания животных, употребляющих и растения, и мясо?","options": ["Травоядные","Плотоядные","Всеядные","Детритофаги"],"correct": "Всеядные"},
    {"question": "Как называются усы у кошек?","options": ["Щетинки","Вибриссы","Фибриллы","Антенны"],"correct": "Вибриссы"},
    {"question": "Какая птица не умеет летать, но отлично плавает и ныряет в Антарктиде?","options": ["Страус","Пингвин","Эму","Киви"],"correct": "Пингвин"},
    {"question": "Какое млекопитающее может длительно висеть вниз головой?","options": ["Лемур","Летучая мышь","Коала","Лори"],"correct": "Летучая мышь"},
    {"question": "Какой зверь известен как самый маленький млекопитающий по массе?","options": ["Карликовая белозубка","Летучая мышь-пигмей","Крошечная мышь","Тупайя"],"correct": "Карликовая белозубка"},
    {"question": "Какой вид рыб известен своим 'электрическим' органом?","options": ["Скат-хвостокол","Электрический сом","Карась","Макрель"],"correct": "Электрический сом"},
    {"question": "Как называется выводок львов?","options": ["Прайд","Стая","Табун","Семья"],"correct": "Прайд"},
    {"question": "Какое животное является символом Австралии вместе с коалой?","options": ["Кенгуру","Динго","Вомбат","Эму"],"correct": "Кенгуру"},
    {"question": "Как называется наука о поведении и психике животных в природе?","options": ["Психология животных","Этология","Зоопсихология","Биоповедение"],"correct": "Этология"},
    {"question": "Как называется сезонная миграция копытных на север и юг?","options": ["Перелёт","Перегон","Прогоны","Кочевка"],"correct": "Кочевка"},
    {"question": "Как самый быстрый наземный зверь?","options": ["Лев","Гепард","Антилопа-гну","Койот"],"correct": "Гепард"},
    {"question": "Как называют сезонную смену перьев у птиц?","options": ["Линька","Метаморфоз","Регрессия","Смена покрова"],"correct": "Линька"},
    {"question": "Какой кит является самым крупным животным на Земле?","options": ["Горбач","Синий кит","Кашалот","Клюворыл"],"correct": "Синий кит"},
    {"question": "Как называется процесс превращения гусеницы в бабочку?","options": ["Метаморфоз","Диапауза","Гибернация","Эстивация"],"correct": "Метаморфоз"},
    {"question": "Какой птице принадлежит рекорд по дальности миграции?","options": ["Альбатрос","Полярная крачка","Гусь","Журавль"],"correct": "Полярная крачка"},
    {"question": "Какой орган у акул чувствует электрические поля?","options": ["Линия боковая","Ампулы Лоренцини","Жабры","Слуховые косточки"],"correct": "Ампулы Лоренцини"},
    {"question": "Какое животное является самым высоким наземным?","options": ["Слон","Жираф","Лось","Верблюд"],"correct": "Жираф"},
    {"question": "Как называется дальнее эхо-определение у летучих мышей и дельфинов?","options": ["Эхолот","Радар","Эхолокация","Сонар"],"correct": "Эхолокация"},
    {"question": "Как называется панцирь черепахи верхняя часть?","options": ["Пластрон","Карапакс","Щиток","Киль"],"correct": "Карапакс"},
    {"question": "Какой примат известен как 'орангутан'?","options": ["Африканская человекообразная","Азиатская человекообразная","Мартышка","Лемур"],"correct": "Азиатская человекообразная"},
    {"question": "Какой медведь питается преимущественно бамбуком?","options": ["Бурый","Белый","Гималайский","Панда"],"correct": "Панда"},
    {"question": "Как называется ночной хищный птица с круглыми лицевыми дисками?","options": ["Сокол","Сова","Казуар","Нанду"],"correct": "Сова"},
    {"question": "Какой зверёк способен впадать в анабиоз при высыхании?","options": ["Тардиграда","Дафния","Хамелеон","Тупайя"],"correct": "Тардиграда"},
    {"question": "Какое морское млекопитающее имеет клык, растущий спиралью?","options": ["Нарвал","Косатка","Белуха","Дельфин"],"correct": "Нарвал"},
    {"question": "Как называется отрывистая песня китов?","options": ["Квак","Песня горбатых китов","Трель","Клик"],"correct": "Песня горбатых китов"},
    {"question": "Какой паук известен как 'чёрная вдова'?","options": ["Каракурт","Тарантул","Птицеед","Крестовик"],"correct": "Каракурт"},
    {"question": "Какой зверь — символ Новой Зеландии, нелетающая птица?","options": ["Киви","Казуар","Эму","Пингвин"],"correct": "Киви"},
    {"question": "Как называют групповой выпас копытных в Африке?","options": ["Кочёвка","Миграция","Саванна-миграция","Переход"],"correct": "Миграция"},
    {"question": "Какое животное имеет сумку для вынашивания детёнышей?","options": ["Сумчатые (кенгуру)","Грызуны","Хищные","Китообразные"],"correct": "Сумчатые (кенгуру)"},
    {"question": "Как называется науку, изучающая поведение животных?","options": ["Этология","Зоология","Экология","Палеонтология"],"correct": "Этология"}
  ],
  "Еда и напитки": [
    {"question": "Какой боб является основой классического хумуса?","options": ["Чечевица","Фасоль","Нут","Соевые бобы"],"correct": "Нут"},
    {"question": "Какой фрукт является главным ингредиентом гуакамоле?","options": ["Томат","Авокадо","Манго","Киви"],"correct": "Авокадо"},
    {"question": "Какой напиток получают из ферментированных листьев Camellia sinensis?","options": ["Кофе","Чай","Какао","Матэ"],"correct": "Чай"},
    {"question": "Из какой страны родом классическая пицца Маргарита?","options": ["Франция","Испания","Италия","Греция"],"correct": "Италия"},
    {"question": "Какой сыр традиционно производится с голубой плесенью во Франции?","options": ["Бри","Камамбер","Рокфор","Комте"],"correct": "Рокфор"},
    {"question": "Что является основным злаком для приготовления суши-роллов?","options": ["Пшеница","Ячмень","Рис","Киноа"],"correct": "Рис"},
    {"question": "Какой продукт является ключевым источником капсаицина?","options": ["Чеснок","Острый перец","Имбирь","Хрен"],"correct": "Острый перец"},
    {"question": "Какой соус традиционно готовят из базилика, кедровых орехов, сыра и оливкового масла?","options": ["Песто","Сальса","Барбекю","Терияки"],"correct": "Песто"},
    {"question": "Какой молочный продукт получают путём ферментации молока с живыми культурами?","options": ["Сливки","Йогурт","Сыр","Сгущёнка"],"correct": "Йогурт"},
    {"question": "Какой вид крупы является основой блюда кускус?","options": ["Рис","Просо","Пшеница (манная крупа)","Гречка"],"correct": "Пшеница (манная крупа)"},
    {"question": "Какой напиток традиционно готовят из обжаренных и перемолотых зёрен кофе?","options": ["Матэ","Кофе","Какао","Чай"],"correct": "Кофе"},
    {"question": "Какой соус в японской кухне готовят из соевых бобов, пшеницы, соли и воды?","options": ["Мисо","Соевый соус","Тонкацу","Юдзу"],"correct": "Соевый соус"},
    {"question": "Какой французский соус готовят на основе эмульсии яичных желтков и масла?","options": ["Бешамель","Голландез","Маринара","Деми-глас"],"correct": "Голландез"},
    {"question": "Какой сорт риса обычно используют для ризотто?","options": ["Жасмин","Арборио","Басмати","Карнароли"],"correct": "Арборио"},
    {"question": "Как называется итальянская колбаса из свинины с фенхелем?","options": ["Салями","Пепперони","Финночьона","Мортаделла"],"correct": "Финночьона"},
    {"question": "Какой напиток получают путём двойной дистилляции виноградного вина во Франции (рег. Коньяк)?","options": ["Бренди","Виски","Ром","Текила"],"correct": "Бренди"},
    {"question": "Какой сыр традиционно используют для тирамису?","options": ["Рикотта","Маскарпоне","Пекорино","Горгонзола"],"correct": "Маскарпоне"},
    {"question": "Какой вид макаронной пасты имеет форму маленьких рисинок?","options": ["Орзо","Фарфалле","Пенне","Букатини"],"correct": "Орзо"},
    {"question": "Как называется японский бульон из водорослей комбу и хлопьев бонито?","options": ["Мисо","Даси","Сёю","Тонкоцу"],"correct": "Даси"},
    {"question": "Какой вид теста используют для круассанов?","options": ["Слоёное дрожжевое","Заварное","Песочное","Фило"],"correct": "Слоёное дрожжевое"},
    {"question": "Какой напиток делают из сока агавы?","options": ["Ром","Текила","Джин","Калвадос"],"correct": "Текила"},
    {"question": "Какой основной ингредиент хумуса, помимо нута?","options": ["Томат","Тахини","Сметана","Йогурт"],"correct": "Тахини"},
    {"question": "Какой способ приготовления включает вакуум и низкую температуру?","options": ["Су-вид","Бланширование","Фламбирование","Конфи"],"correct": "Су-вид"},
    {"question": "Как называется тонко нарезанная сырая рыба в японской кухне?","options": ["Темпура","Сашими","Якитори","Окономияки"],"correct": "Сашими"},
    {"question": "Как называется рисовый напиток из Японии?","options": ["Сакэ","Соджу","Сочжу","Умэсю"],"correct": "Сакэ"},
    {"question": "Какой соус готовят из базилика, сыра, чеснока и кедровых орешков?","options": ["Песто","Альфредо","Сальса","Маринара"],"correct": "Песто"},
    {"question": "Какой сорт кофе считается смесью арабики и робусты?","options": ["Мокка","Купаж","Сингл-ориджин","Лунго"],"correct": "Купаж"},
    {"question": "Какой итальянский десерт делают из маскарпоне, печенья савоярди и кофе?","options": ["Панна-котта","Тирамису","Джелато","Канноли"],"correct": "Тирамису"},
    {"question": "Какой вид пасты переводится как 'маленькие уши'?","options": ["Фарфалле","Орекьетте","Кавателли","Тортильони"],"correct": "Орекьетте"},
    {"question": "Какой вид риса используют для суши?","options": ["Длиннозёрный","Круглозёрный","Басмати","Жасмин"],"correct": "Круглозёрный"},
    {"question": "Какой молочный продукт получают путём свертывания молока с последующим прессованием?","options": ["Сливки","Сыр","Йогурт","Кефир"],"correct": "Сыр"},
    {"question": "Какой напиток делают из листьев мате?","options": ["Матча","Матэ","Ройбуш","Чай Улун"],"correct": "Матэ"},
    {"question": "Какой острый соус готовят из перца чили, уксуса и соли?","options": ["Табаско","Кимчи","Терияки","Тонкацу"],"correct": "Табаско"},
    {"question": "Какой зерновой продукт получают из кукурузы и едят как кашу в Италии?","options": ["Полента","Кускус","Булгур","Пшено"],"correct": "Полента"},
    {"question": "Как называется традиционный французский суп из лука?","options": ["Минестроне","Том-ям","Луковый суп","Буйабес"],"correct": "Луковый суп"},
    {"question": "Как называется мексиканская лепёшка из кукурузной или пшеничной муки?","options": ["Тортилья","Пита","Лаваш","Нан"],"correct": "Тортилья"},
    {"question": "Какой сыр традиционно производят в Нидерландах и окрашивают в красный?","options": ["Эдам","Гауда","Маасдам","Лейден"],"correct": "Эдам"},
    {"question": "Как называется японский рисовый уксус?","options": ["Мирин","Сю","Су","Комбу"],"correct": "Су"},
    {"question": "Какой напиток получают путём ферментации яблочного сока?","options": ["Сидр","Калвадос","Портвейн","Сакэ"],"correct": "Сидр"},
    {"question": "Какой соус готовят на основе кунжутной пасты тахини и лимонного сока?","options": ["Хумус","Тахини-соус","Сальса верде","Айоли"],"correct": "Тахини-соус"},
    {"question": "Какой кухонный приём означает быстрое обжаривание на сильном огне с перемешиванием?","options": ["Конфи","Соте","Су-вид","Бланширование"],"correct": "Соте"},
    {"question": "Какой сорт пшеницы традиционно используют для пасты?","options": ["Твердая (дурум)","Мягкая","Полба","Камут"],"correct": "Твердая (дурум)"},
    {"question": "Какой молочный продукт является основой кефира?","options": ["Сливки","Молоко","Сыворотка","Сметана"],"correct": "Молоко"},
    {"question": "Как называется блюдо из риса с шафраном и морепродуктами в Испании?","options": ["Паэлья","Тапас","Газпачо","Тортилья испанская"],"correct": "Паэлья"},
    {"question": "Какой азиатский соус готовят из солодовых зёрен и сои, придаёт сладковато-солёный вкус?","options": ["Хойсин","Устричный","Фиш-соус","Соевый"],"correct": "Хойсин"},
    {"question": "Какой напиток получают обжариванием и завариванием какао-бобов?","options": ["Какао","Матэ","Матча","Чай"],"correct": "Какао"},
    {"question": "Как называется тонко нарезанное сырое мясо итальянской кухни?","options": ["Карпаччо","Тартар","Брезаола","Просутто"],"correct": "Карпаччо"},
    {"question": "Какой соус в итальянской кухне готовят на основе томатов, чеснока и оливкового масла?","options": ["Маринара","Альфредо","Песто","Бешамель"],"correct": "Маринара"},
    {"question": "Какой чай делают из нераскрывшихся почек и молодых листьев растения?","options": ["Чёрный","Зелёный","Белый","Улун"],"correct": "Белый"},
    {"question": "Как называется напиток из взбитого эспрессо с молоком и пеной, популярный утром?","options": ["Ристретто","Капучино","Американо","Латте макиато"],"correct": "Капучино"},
    {"question": "Какой соус готовят из яичных желтков, масла и лимонного сока?","options": ["Голландез","Бешамель","Айоли","Деми-гляс"],"correct": "Голландез"},
    {"question": "Как называется итальянский рис, богатый крахмалом, для ризотто?","options": ["Жасмин","Басмати","Арборио","Карнароли"],"correct": "Арборио"},
    {"question": "Какой сыр традиционно делают с голубой плесенью во Франции?","options": ["Камамбер","Рокфор","Бри","Комте"],"correct": "Рокфор"},
    {"question": "Как называется японская приправа из тертого хрена?","options": ["Гари","Уасаби","Юдзу","Понзу"],"correct": "Уасаби"},
    {"question": "Какой напиток получают путём перегонки вина?","options": ["Портвейн","Коньяк","Сидр","Ламбик"],"correct": "Коньяк"},
    {"question": "Как называется тонкая итальянская колбаса из свинины?","options": ["Пепперони","Салями","Прошутто","Панчетта"],"correct": "Салями"},
    {"question": "Какой вид муки традиционно используют для итальянской пиццы типа '00'?","options": ["Ржаная","Цельнозерновая","Мягкая пшеничная мелкого помола","Кукурузная"],"correct": "Мягкая пшеничная мелкого помола"},
    {"question": "Как называется испанская холодная суп-пюре из томатов?","options": ["Гаспачо","Сальморехо","Минестроне","Борщ"],"correct": "Гаспачо"},
    {"question": "Какой чай прошёл частичную ферментацию?","options": ["Зелёный","Чёрный","Улун","Белый"],"correct": "Улун"},
    {"question": "Как называется сироп, получаемый из сока агавы?","options": ["Стевия","Агава-сироп","Кленовый сироп","Глюкозный сироп"],"correct": "Агава-сироп"},
    {"question": "Какой японский суп готовят на основе рыбного бульона даси и пасты мисо?","options": ["Рамен","Мисо-суп","Удон","Соба"],"correct": "Мисо-суп"},
    {"question": "Как называется тонко нарезанная сыровяленая ветчина из Италии?","options": ["Панчета","Прошутто","Спек","Коппа"],"correct": "Прошутто"},
    {"question": "Какой соус готовят из желтков и топлёного масла, подают к яйцам-пашот?","options": ["Голландез","Беарнез","Бешамель","Песто"],"correct": "Голландез"},
    {"question": "Какая крупа является основой блюда табуле?","options": ["Кускус","Булгур","Полба","Киноа"],"correct": "Булгур"},
    {"question": "Как называется напиток из кофе с мороженым?","options": ["Аффогато","Фраппе","Латте","Маккиато"],"correct": "Аффогато"},
    {"question": "Какой сорт сыра традиционно делают в Пармe?","options": ["Грана Падано","Пекорино Романо","Пармиджано‑Реджано","Таледджо"],"correct": "Пармиджано‑Реджано"},
    {"question": "Как называется корейское острое блюдо из ферментированной капусты?","options": ["Кимчи","Бибимбап","Пулькоги","Самгёпсаль"],"correct": "Кимчи"},
    {"question": "Какую муку используют для лапши соба?","options": ["Пшеничную","Ржаную","Гречневую","Кукурузную"],"correct": "Гречневую"},
    {"question": "Какой соус делают из желтков, масла и горчицы во Франции?","options": ["Айоли","Ремулад","Тартар","Бешамель"],"correct": "Ремулад"},
    {"question": "Как называется испанская закуска небольших порций?","options": ["Тапас","Пинчос","Антипасти","Меззе"],"correct": "Тапас"}
  ],
  "Искусство": [
    {"question": "Кто написал картину 'Мона Лиза'?","options": ["Микеланджело","Леонардо да Винчи","Рафаэль","Боттичелли"],"correct": "Леонардо да Винчи"},
    {"question": "К какому направлению относится творчество Клода Моне?","options": ["Кубизм","Импрессионизм","Сюрреализм","Романтизм"],"correct": "Импрессионизм"},
    {"question": "Кто автор картины 'Звёздная ночь'?","options": ["Поль Сезанн","Винсент ван Гог","Пабло Пикассо","Эдгар Дега"],"correct": "Винсент ван Гог"},
    {"question": "Страна происхождения гравюры 'Большая волна в Канагаве'?","options": ["Китай","Япония","Корея","Вьетнам"],"correct": "Япония"},
    {"question": "Какой художник является одним из основателей кубизма?","options": ["Сальвадор Дали","Пабло Пикассо","Густав Климт","Караваджо"],"correct": "Пабло Пикассо"},
    {"question": "Кто создал скульптуру 'Давид' эпохи Возрождения?","options": ["Бернини","Донателло","Микеланджело","Роден"],"correct": "Микеланджело"},
    {"question": "К какому направлению относится творчество Сальвадора Дали?","options": ["Сюрреализм","Экспрессионизм","Барокко","Фовизм"],"correct": "Сюрреализм"},
    {"question": "Как называется техника живописи по влажной штукатурке?","options": ["Темпера","Фреска","Мозаика","Акварель"],"correct": "Фреска"},
    {"question": "Кто написал картину 'Девочка с персиками'?","options": ["Илья Репин","Валентин Серов","Иван Айвазовский","Василий Суриков"],"correct": "Валентин Серов"},
    {"question": "Какой русский художник известен морскими пейзажами?","options": ["Иван Шишкин","Иван Айвазовский","Кузьма Петров-Водкин","Виктор Васнецов"],"correct": "Иван Айвазовский"},
    {"question": "Как называется художественная техника создания изображений из мелких кусочков камня или стекла?","options": ["Граттаж","Коллаж","Мозаика","Энкаустика"],"correct": "Мозаика"},
    {"question": "Кто автор картины 'Чёрный квадрат'?","options": ["Казимир Малевич","Василий Кандинский","Марк Шагал","Николай Рерих"],"correct": "Казимир Малевич"},
    {"question": "Кто написал фрески Сикстинской капеллы?","options": ["Рафаэль","Микеланджело","Боттичелли","Донателло"],"correct": "Микеланджело"},
    {"question": "К какому направлению относится Кандинский?","options": ["Абстракционизм","Реализм","Барокко","Романтизм"],"correct": "Абстракционизм"},
    {"question": "Как называется техника печати с металлической пластины, покрытой кислотоустойчивым лаком?","options": ["Литография","Офорт","Ксилография","Сериграфия"],"correct": "Офорт"},
    {"question": "Кто автор картины 'Сикстинская Мадонна'?","options": ["Рафаэль","Тициан","Боттичелли","Веронезе"],"correct": "Рафаэль"},
    {"question": "Какое направление связывают с Энди Уорхолом?","options": ["Поп-арт","Экспрессионизм","Фовизм","Сюрреализм"],"correct": "Поп-арт"},
    {"question": "Как называется французское направление живописи, пришедшее на смену импрессионизму и связанное с Сёра и Синьяком?","options": ["Пуантилизм","Фовизм","Кубизм","Орфизм"],"correct": "Пуантилизм"},
    {"question": "Кто написал 'Девятый вал'?","options": ["Айвазовский","Шишкин","Серов","Кипренский"],"correct": "Айвазовский"},
    {"question": "Как называется техника росписи по сырой известковой штукатурке?","options": ["Темпера","Фреска","Энкаустика","Гуашь"],"correct": "Фреска"},
    {"question": "Кто создал скульптуру 'Мыслитель'?","options": ["Роден","Донателло","Бурдель","Дега"],"correct": "Роден"},
    {"question": "Как называется жанр изобразительного искусства, изображающий предметный мир (фрукты, цветы, вещи)?","options": ["Портрет","Пейзаж","Натюрморт","Бытовой жанр"],"correct": "Натюрморт"},
    {"question": "Кто автор картины 'Крик'?","options": ["Эдвард Мунк","Густав Климт","Пауль Клее","Оскар Кокошка"],"correct": "Эдвард Мунк"},
    {"question": "Кто автор росписей храма Спаса на Крови?","options": ["Виктор Васнецов","Михаил Нестеров","Илья Репин","Альфонс Муха"],"correct": "Виктор Васнецов"},
    {"question": "Кто автор картины 'Рождение Венеры'?","options": ["Леонардо да Винчи","Сандро Боттичелли","Рафаэль","Тициан"],"correct": "Сандро Боттичелли"},
    {"question": "Как называется французская техника живописи быстрыми мазками на пленэре?","options": ["Импрессионизм","Экспрессионизм","Маньеризм","Кубизм"],"correct": "Импрессионизм"},
    {"question": "Кто автор картины 'Девушка с жемчужной серёжкой'?","options": ["Рембрандт","Вермеер","Рубенс","Брейгель"],"correct": "Вермеер"},
    {"question": "Как называется техника печати с камня?","options": ["Литография","Ксилография","Офорт","Сериграфия"],"correct": "Литография"},
    {"question": "Как называется художественное направление, основанное Кандинским и Малевичем?","options": ["Абстракционизм","Фовизм","Символизм","Супрематизм"],"correct": "Супрематизм"},
    {"question": "Кто автор 'Ночного дозора'?","options": ["Рембрандт","Ван Гог","Гоген","Сезанн"],"correct": "Рембрандт"},
    {"question": "Как называется картина, изображающая природу?","options": ["Портрет","Натюрморт","Пейзаж","Батальная"],"correct": "Пейзаж"},
    {"question": "Кто автор серии работ 'Кувшинки'?","options": ["Моне","Мане","Дега","Ренуар"],"correct": "Моне"},
    {"question": "Как называется техника живописи водорастворимыми красками на бумаге?","options": ["Гуашь","Акварель","Темпера","Энкаустика"],"correct": "Акварель"},
    {"question": "Кто автор картины 'Опять двойка'?","options": ["Васнецов","Перов","Шишкин","Серов"],"correct": "Перов"},
    {"question": "Как называется направление, связанное с геометрическими формами (Мондриан)?","options": ["Неопластицизм","Фовизм","Символизм","Барокко"],"correct": "Неопластицизм"},
    {"question": "Кто создал 'Сад земных наслаждений'?","options": ["Босх","Брейгель Старший","Дюрер","Эль Греко"],"correct": "Босх"},
    {"question": "Как называется роспись по сырой штукатурке?","options": ["Фреска","Темпера","Мозаика","Энкаустика"],"correct": "Фреска"},
    {"question": "Кто автор 'Поцелуя'?","options": ["Климт","Кандинский","Шиле","Мунк"],"correct": "Климт"},
    {"question": "Как называется черно-белая графическая техника гравирования на дереве?","options": ["Ксилография","Литография","Офорт","Сериграфия"],"correct": "Ксилография"},
    {"question": "Кто автор картины 'Сеятель'?","options": ["Репин","Перов","Серов","Ван Гог"],"correct": "Ван Гог"},
    {"question": "Как называется жанр, изображающий сцены из повседневной жизни?","options": ["Батальный","Бытовой жанр","Пейзаж","Анималистика"],"correct": "Бытовой жанр"},
    {"question": "Кто автор скульптуры 'Дискобол'?","options": ["Поликлет","Мирон","Фидий","Пракситель"],"correct": "Мирон"},
    {"question": "Как называется техника многоцветной печати по трафарету?","options": ["Сериграфия","Литография","Офорт","Ксилография"],"correct": "Сериграфия"},
    {"question": "Кто автор 'Девочка с персиками'?","options": ["Серов","Репин","Врубель","Суриков"],"correct": "Серов"},
    {"question": "Как называется декоративная мозаика из кубиков эмали/стекла в православных храмах?","options": ["Фреска","Мозаика","Сграффито","Энкаустика"],"correct": "Мозаика"},
    {"question": "Кто автор полотна 'Явление Христа народу'?","options": ["Иванов","Айвазовский","Шишкин","Суриков"],"correct": "Иванов"},
    {"question": "Как называется направление Пикассо и Брака?","options": ["Кубизм","Фовизм","Сюрреализм","Экспрессионизм"],"correct": "Кубизм"},
    {"question": "Кто автор картины 'Мадонна Литта'?","options": ["Леонардо да Винчи","Рафаэль","Тициан","Боттичелли"],"correct": "Леонардо да Винчи"},
    {"question": "Как называется русская иконописная техника с использованием золота и темперных красок на доске?","options": ["Иконопись","Скульптура","Фреска","Акварель"],"correct": "Иконопись"},
    {"question": "Кто автор картины 'Портрет доктора Гаше'?","options": ["Ван Гог","Рембрандт","Гоген","Сезанн"],"correct": "Ван Гог"},
    {"question": "Кто автор картины 'Герника'?","options": ["Пикассо","Дали","Миро","Кандинский"],"correct": "Пикассо"},
    {"question": "Как называется техника окраски по воску?","options": ["Батик","Энкаустика","Сграффито","Гризайль"],"correct": "Батик"},
    {"question": "Кто автор серии 'Суповые банки Campbell's'?","options": ["Энди Уорхол","Рой Лихтенштейн","Джаспер Джонс","Роберт Раушенберг"],"correct": "Энди Уорхол"},
    {"question": "Как называется храмовая архитектура античной Греции со стройными колоннами?","options": ["Дорический ордер","Готика","Барокко","Ампир"],"correct": "Дорический ордер"},
    {"question": "Кто написал 'Крик'?","options": ["Мунк","Климт","Кандинский","Шиле"],"correct": "Мунк"},
    {"question": "Как называется техника мозаики из маленьких кубиков?","options": ["Смальта","Мозаика","Интарсия","Фреска"],"correct": "Мозаика"},
    {"question": "Кто автор 'Девочки на шаре'?","options": ["Ренуар","Пикассо","Сезанн","Матисс"],"correct": "Пикассо"},
    {"question": "Как называется направление Дали?","options": ["Сюрреализм","Кубизм","Импрессионизм","Фовизм"],"correct": "Сюрреализм"},
    {"question": "Кто автор 'Госпожа с горностаем'?","options": ["Леонардо да Винчи","Рафаэль","Тициан","Вермеер"],"correct": "Леонардо да Винчи"},
    {"question": "Как называется техника печати с металлической пластины кислотным травлением?","options": ["Офорт","Ксилография","Литография","Сериграфия"],"correct": "Офорт"},
    {"question": "Как называется стиль архитектуры с остроконечными арками и витражами?","options": ["Романика","Готика","Барокко","Ренессанс"],"correct": "Готика"},
    {"question": "Кто автор 'Сикстинской Мадонны'?","options": ["Рафаэль","Микеланджело","Тициан","Караваджо"],"correct": "Рафаэль"},
    {"question": "Как называется техника живописи на мокрой штукатурке?","options": ["Фреска","Темпера","Акварель","Гуашь"],"correct": "Фреска"},
    {"question": "Как называется декоративная техника деревянных инкрустаций?","options": ["Маркетри","Интарсия","Филигрань","Скань"],"correct": "Маркетри"},
    {"question": "Кто автор 'Бурлаки на Волге'?","options": ["Репин","Шишкин","Серов","Суриков"],"correct": "Репин"},
    {"question": "Как называется направление архитектуры с богатым декором XVII века?","options": ["Барокко","Ампир","Классицизм","Функционализм"],"correct": "Барокко"},
    {"question": "Кто автор 'Девушки с жемчужной серёжкой'?","options": ["Вермеер","Рембрандт","Фрагонар","Гойя"],"correct": "Вермеер"},
    {"question": "Как называется техника росписи по стеклу цветными порошками, запекаемыми в печи?","options": ["Витраж","Эмаль","Майолика","Фаянс"],"correct": "Эмаль"},
    {"question": "Кто автор картины 'Американская готика'?","options": ["Грант Вуд","Эдвард Хоппер","Норман Роквелл","Энди Уорхол"],"correct": "Грант Вуд"},
    {"question": "Как называется техника нанесения красок точками?","options": ["Пуантилизм","Импрессионизм","Сфумато","Гризайль"],"correct": "Пуантилизм"}
  ]
}
